 

s Numéro illustré par le Cercle Photographique d'Ixelles.

 

 

 

 

 

L 1908.-XII° Année 29 FÉVRIER Édition jaune, 0.40
ue IIT° Série : N° 134 Fascicule IT Édition verte, 0.20
LE \Î € E

 

Revue internationale
+ dé

Photographie

Publication documentaire
-de l'Institut International de Photographie

 

 

a LInstitut est rattaché à ete Le publication est affiliée à
5 l'institut International de Bibliographie ee? Union de la Presse périodique belge

Organe Coopératif de Sociétés Photographiques

 

SOMMAIRE :

 

Le procédé à l'huile, par M Eud. Frayes. IT Les diapositives de projections, par M.-le Dr
A: Soret. — Le travail d'atelier ét Ié modèle, par M. A. Liégard, - La Photographie
en Allemagne, par M. C*Franck. — Bibliographie.

 

En supplément : Bulletin des Sociétés. — [ndfcations données à titre de renseignements -
Brevets, — Expositions’et concours. = Divers, 5

Deux planches hors texte.

 

 

 

L ; mes
Fe
Ê < ABONNEMENTS :
Ë Édition de luxe : 4-francs par an — Édition ordinaire : 2 francs par an

Étranger: » francs 50

x

 

DIRECTEUR :
Ernest de POTTER
164, Chaussée de Haecht

BRUXELLES

BUREAUX : \

1, RUE DU MUSÉE,;:x
(Musées Royaux)

BRUXELLES

 

 

 

 

 

 

 

 

IMP. TR. REIN, BRUXELLES

 

 

78 RUE DE RUYSBROEfK

 

 

 

 

CHE ss 68

>
 

 

RUES DER Enr RS Es PRET ER

 

  

 

 

En vente chez les marchands de fournitures photographiques,

Z és Révélateur rapide de premier ordre qui
Métoi Agia développe l'image sans voile, vigoureusement
5 #? È à
et avec tous les détails dans les ombres.

Il convient particulièrement pour le portrait et l'instantané, mais est

aussi très employé pour le papier au bromure d'argent à causé de sa

qualité de fournir des images bien denses-et de la bonne conservation

dé sa Solution. — Le Métol s'emploie de préférence en combinaison avec
PHydroquinone.

 

z ss Développe lentement et très clairement

Glycine Hgia Se laisse facilement modifier dans son

_ mode d'action ; précieuse pour corriger

les” erreurs d'exposition et tout spécialement indiquée pour le déve-
loppement lent.

  
 

 

 

f is

    

Rodinal ,HAgia“

est une solution révélatrice
très concentrée qui, pour
lemploi, n’a qu'à être éten-
due de:15 à 40 parties d’eau
(Peau distillée n’est pas né-
cessaire) selon l'exposition
ou’le genre de plaque em-
ployée.
Très pratique à l'emploi.
Convient pour toutes les sors
tes de plaques et pellicu=
les, ainsi que pour diaposi-
tives et papiers au bromure
d'argent. :
Agit rapidement sans voi-
ler, énergiquement et four-
nit des clichés d’une remar:
quable gradation dans tou-
tes les parties du négatif.

Recommandé spécialement
pour le développement des

instantanés.
Fournit à volonté des néga- -
tifs riches en contrastes ou
doux. Peu sensible aux va-
riations de la température.

D Sa conservation est

remarquable.

A f£ Employé de préférence pour les

ICONOGEN 1, 0 Q poses à l'atelier et à la fumière

: ‘ artificielle; adoucit les contrastes

et donne des-négatifs doux et très harmonieux dans les détalfs, il peut

être préparé en solution concentrée (avec carbonate de potasse ou de
doude) ou én deux solutions, Eiconogen et alcali séparé.

{ f 44: Donne dans l’image des sous analogues
rfo 1, q a à l’Acide pyrogallique. Convient pour agran-

: dissements, Se laisse facilement modifier dans .
son action et fournit des négatifs clairs et de bonne densité,

Gesellschaft

für Arr

FabriKation.
Berlin 5.036

 
   
       

 

 

 

Détails dans le ,,GUIDE-AGFA“ gratis

  

 

  

 

 

   

 
 

 

 

 

Institut international de Photographie documentaire

Renseignements concernant les sciences, l’art et l'industrie photographique. Exposition d'accessoires
appareils, livres, journaux épreuves, spécimens. Echange d'épreuves: Présentation de nouveautés
aux Sociétés. Répertoire bibliographique, archives, Répertoire Iconographique Universel, IMusée

ET BUREAUX DE LA Revue Internationale de Photographie
ouvert au public es
le Mardi, Mercredi et Jeudi, de 9 1/2 h. à midi et de 2 à 5 h. du soir,
à Bruxelles, 1, rue du Musée (1). — Téléphone 5487.

(1) Entrée par le Musée Moderne et l'Institut International de Bibliographie,

 

La Revue Internationale de Photographie
+ est Porgane officiel
du Cercle d'Etudes Photographiques et Scientifiques d'Anvers *;
du Club d’Amateurs Photographes de Belgique *; :
du Cercle Photographique de Bruges * ;
de l’Institut International de Photographie documentaire *:
du Cercle Photographique dIxelles*, du Photo-Club Malinois*, du Photo-Club
de Schaerbeek} de Louvain, du Foyer Intellectuel de Saint-Gilles*.
Liefhebbers-Fotografenkring van Berchem*:

Les Sociétés marquées d’un astérique adressent gratuitement à tous leurs membres la
Revue Internationale de Photographie.

EXPOSITIONS ET CONCOURS

‘Concours du Studio. …
Concours XLIII. — Olos le 1° Avril 1908:

 

Suskr : Enfants au jeu, © -

?
Premier Prix : Une guinée ; second prix : une demi-guinée.

Les photographies doivent être envoyées montées sur carton avec
marge ayant au plus 1 ém.,de largeur. Adresser lés’envois avec le coupon
de concours : Office of! The Studio, 44, Leicester Square, London W. C.

Bruxelles. Pour l'Exposition et les Fêtes organisées
à l’occasion du rof anniversaire du C/ub d’ Amateurs photo:
grabhes de Belgique, oirles suppléments encartés dans l'édition
de luxe de ce numéro.

? Paris. = L’Exposition Internationale . d'œuvres photo:

graphiques exécutées par le ,procédé à l'huile“ aura lieu au

Photo-Club de Paris du 6 au 15 Avril 1908. ”

Amsterdam. — Une Exposition Internationale d° Art Photo:
graphique est organisée. dans le Musée des Beaux Arts de la
ville d'Amsterdam, et sera ouverte du 1° au 31 Août.
Bureau de l'Exposition : Handboogstraat, 2, coin Spui,
Amsterdam. Fe

 

AVIS. — La reproduction des articles, traductions et illustrations, publiés
dans la Revue Internationale de Photographie, EST RIGOUREUSEMENT
INTERDITE, à moins d’une entente préalable avec la Direction.

 

 

 
 

 

——— SJIIXNNS ‘san DEN ‘08 11131) ‘S 2 UOSEW ———.

=: onbr3jog uj anod ojuipu93 sou93y = a is.

HET A? HLHOMONITTII SaMOIEL = UPS) SES

ODIZ NTRIAOLAV Xl se

 

 

 

 

 

 

 

 

 

OTMUT € DR pd a anod _SNOL = ASSAHOIM

AnEogUS pere aq sunileg sue 2p FPHEA pue |

 

 

1enouo e 4194 : onbubëg SE

 

 

 

 

 
 

 

Communiqué à /a Revue Internationale de. Photographie, par l'Agence
de Brevets et Marques de Fabrique, Jacques GEVERS & C°, à Anvers,
rue Saint-Jean, 7o.

Brevets dont les résumés ont été publiés
par le Gouvernement, le 26 Décembre 1907.

Châssis. — Groupe pour lequel environ 40 brevets ont été accordés
précédemment : Châssis métallique double pour pellicules et plaques
photographiques, n° 198835, Posso (A), à Paris. — Le châssis est constitué
par un cadre métallique principal à fouillures en une seule pièce, entretoisé
dans le milieu de son épaisseur, par une cloison opaque. le divisant en
deux compartiments égaux, dans lésquels sont respectivement introduits
des cadres intérieurs dont chacun peut être constitué pour recevoir, soit
une pellicule maintenue au moyen d’un fermoir, soit une plaque photo-
graphique enserrée par un ressort.

Plaques sensibles. — Groupe pour lequel environ 50 brevets ont
été accordés précédemment : Nouvelle plaque photographique, n° 198834,
Société des Plaques et Papiers Photographiques, A. Lumière et ses fils.
— Une pellicule photographique «est doublée d’une partie colorée en noir
ou en toute autre couleur inactinique et qui sert lors de la fabrication, de
support à l’autre, laquelle partie est transparente et est sensibilisée à la
manière ordinaire, les deux parties adhérant entre elles au moyen d’une
couche intermédiaire d’un agglutinant soluble.

Bandes cinématographiques incombustibles, n° 199171, De Mare (F.)
à Bruxelles. — Le mode d'assemblage des bandes cinématographiques
consiste, à sertir l’une sur l’autre les extrémités de ces bandes par refou-
lement et rabattement du métal de l’une d’elles, au travers des trous
pratiqués dans l’autre.

(ff

 

 

Photographie des Couleurs

| Dernières Nouveuutés des Ets MACKENSTEIN

Les célèbres jumelles, Mackenstein, simples stéréo et stéréo-panora-
: miques, ainsi que les chambres et foldings peuvent recevoir les nouveaux chässis,
créés spécialement par M. Mackenstein pour l’emplor des plaques autochromes
de tous les formats en usage.
1 Ils se trouvent immédiatement au foyer sans avoir besoin de retourner le
verré dépoli ni de modifier le réglage de l'appareil.
‘ Les châssis 6X13 peuvent recevoir à volonté, soit une plaque 6X 13, soit
! deux 6X6 1/2, les 8X 16 allant sur nos jumelles stéréo-panoramiques 8X 18, reçoivent
une plaque 8X16 ou deux 8X8.

Ces châssis sont complétés par la nouvelle cuvette Mackenstein, permettant
de développer les plaques autochromes en pleine lumière et sans employer de
manchon. (Breveté en France et à l’étranger).

 

 

 

PT SAT
PARIS Ê

 

à 9/12 6/13 8/16 ou 8/18 13/18
Prix des châssis spéciaux . . . . .fr. 10 12 14 20
Nécessaire étanche à la lumière avec cuvette
en verre ir. 120 23 25 25

| Magasin de vente : 7,. Avenue de l’Opéra, 7, PARIS.
Demandez les Propos sur la Photographie, préface de M. G. Balaguy, traité complet de Photographie pratique:
Utile à tout amateur quel que soit l’appareil en sa possession. L'ouvrage richement illustré : fr. 1.25

En vente aux Etabliss. MACKENSTEIN, chez tous les libraires et dans les gares. Téléph. 299-03. Catal. illustré n°10 G sur demande

*

 

 

 

 

 

 
 

 

&

ÿe £

DS
É
à
Je

aù

a RAGE DELLE EIRE

| STEINHEIL Sübne |

Ateliers d'Optique et d'Astronomie

Maison fondée en 1865 # : MUNICH

Objectifs photographiques

Orthostigmats, Anastigmats Universels
en » séries

=

luminosités 1 : 6,8 à 1:12
angle 85 -—— 111°

 

1e

RARE PRG TRE PACS SE AMD) DAFDAT LA DAFDAS SPL DA DAS DAS DA DAS DANSE a

Appareils à mam avec Orthostigmats
MULTO-NETTEL

Appareils Universels

tale

ARFACRUEIAC

2

5 ‘POUR

1 des vues normales _

& »  Ortho-stéréo =

Ë » Panoramique &
cs

» téléphotographie
avec 3 orthostigmats f : 6,8
6 foyers différents

 

Catalogue sur demande. A Sur demande.

  

 

 

 
 

 

 

Cinématographés, — Groupe pour lequel environ 90. brevets ont
été accordés précédemment, n° 199170, De Mare (F.) de Bruxelles, Micro-
cinématographe. — On combine, dans un seul appareil, portatif ou fixe,
un appareil-microcinématographique et un phonographe pour limpression
photographique .et l'enregistrement phonographique simultanés des mouve-
ments et dés sons d’un ou de plusieurs être animés, ;

Cinématographes, — Groupe pour lequel environ 96 brevets ont
été accordés précédemment : Microcinématographe, n° 199015, De Mare
(F) à Bruxelles. — Des images microphotographiques, portant sur des

surfaces restreintes, sont établies sur un disque en verre dont l’autre face
comporte une suite de lentilles rangées radialement, suivant des cercles
concentriques ou suivant une spirale. Ces lentilles sont moulées sur le
corps même de l’anneau ou rapportées, L

Photographie en couleurs. — Groupe pour lequel environ 100 brevets
ont été accordés précédemment : Dispositif pour l’exécution sur plaques
photographiques ou similaires, d'images composées de beaucoup de
petites parties adjacentes, et divisées dans les couleurs spectrales,

n°199301, Urban (F.) d'Hotzenplotz. — Les rayons lumineux de lobjet:à :

reproduire, passent par une glace cloisonnée et par un écran actinique,
ne laissant: passer qu’une ou plusieurs couleurs du spectre, ainsi que par
une. plaque ou papier sensible, recevant les rayons lumineux ayant
traversé l’écran, en sorte que l’image est divisée en une quantité de
petits spectres adjacents et que les couleurs respectives de ceux-ci
agissent seules sur la dite plaque en position correspondante à leurs ondes
lumineuses:

H. BELLIENI

ConsStrücteur d’instruments de Précision

17, Place Carnot. — NANCY.
PARIS 1900 — GRANDS PRIX — HANOÏ 1902

Jumelles BELLIENI

Simples, Universelles et Stéréoscopiques

 

Avec décentrements identiques des viseurs et
des objectifs.

 

Visée horizontale à hauteur de l'œil.

Grands angles interchangeables à volonté.
Télé-objectif permettant la prise des vues à lon-
 gue distance, ajustable sur tous les modèles.

DEMANDE Z
les ,Notes Photographiques illustrées
100 pages. — 230 illustrations: — Prix 2 francs.
Catalogue seul franco.

 

 

 

 
 

      
   
  
 
   
   
 
    
   
  
 
     
  
 
  
   
     

VI

Anastigmat ] INEAR”
99
a RE de RIETZSCHEL
à lentilles collées, l’objectif

  

le plus lumineux existant.
Luminosité à pleine ouverture

Série a) F:4.5; Série b) F:5,5; Série c) F : 6.3.

f 39 |

de RIETZSCHEL

 

Le plus petit appareil pour pla-

 

ques permettant l'emploi d’objec-

 

tifs extra -lumineux pour plaques
61: X9, 9X12, 10X15 et 13X18 et
flmpack avec anastigmat Rietzschel

lumineux.

 

—_——_—

instantanés brillants par temps sombre

 

 

Double tirage, permettant l’em-

 

ploi de la lentille d’arrière seule.
Construction élégante

Les parois latérales et la planchette
de chariot sont polies én noir.

 

Catalogue n° 31  ——

 

—— gratis et franco

 

Dimensions : 9X12X 14,5 X11X3 cm.
Établissement Optique

A. H® RIETZSCHEL, G. m. b. H. MUNICH

REPRÉSENTANT : 3
- Charles KAMP à Bruxelles, 53, rue de Danemark, 7. 8 87. 39

 

 

 

En vente chez : Th. Broothaerts, 37, Rue Nenri Maus, Bruxelles
J. Declercq, 9, Rue de Flandre, Gand.
J. Br. Labarre, 150, Rue du Midi, Bruxelles.

et toutes les bonnes maisons de fournitures photographiques:

 
 

 

 

SUPPLÉMENT A LA
REVUE, INTERNATIONALE DE, PHOTOGRAPHIE
Février 1908. rroen (PRIS

 

 

{

Bulletin des Sociétés.

Cercle Photographique Ixelles, le 29 février 1908.
D’'IXELLES
LOCAUX ET LABORATOIRE :

Chaussée de Wavre, 28

 

1e Nous avons l'honneur de porter
Fe à votre connaissance que le Cercle
Photographique, d'Ixelles organisera,
dans le courant de l’année 1908, un Cours complémentaire de
Photographie dont le programme a été arrêté comme suit :

1. La théorie des procédés photographiques par M. Navez
2... L’optique photographique et ses applications Id.

3. L’art en photographie Id.

4. Le temps de pose en photographie Id.

5. L’orthochromatisme Id.

6. La photographie à la lumière artificielle Id.

7. Procédés photographiques divers Id.

8. «Le dévéloppémerït rationnel par M. Jonas

9% Les opérations correctives Id:#

‘10. Les virages colorés Id 1
11. L’impression des papiers aux sels d'argent, par M.STERckx
12. Les agrandissements photographiques, par M. Van EYCkEN
13. Les projections lumineuses, par MM. Van Evcxen & CASAER

=
Ke

La retouche des clichés et des épreuves, par M. DEPPE
15. Le procédé au charbon, par M. STREBELLE

16. Le procédé à la gomme bichromatée, par M. PIRET
17. L’Ozobromie. par M. Hansers

Ce cours formera le complément du cours annuel qui
vient de se clôturer, il sera réservé aux personnes. faisant
partie du Cercle.

Pour LE COMITÉ :

 

Le Secrétaire, Le Président,
SRALE. : J. NAVEZ.
Programme des Séances et ExCUrSIOns du mois de Mars courant.
Séances.
1° le jeudi 12. — Présentation démonstrative des nouveautés
de la Maison Kodak et Ci, par M. Smith.
-20 le jeudi 19, — Traitement des plaques orthochromatiques.
30 le jeudi 26. — Conférence avec projections lumineuses, par
M. J.Navez. Sujet: Les Ruines del Abbaye de Villers:la- Ville.
Excursion.
LE dimanche 22. = Stockel et environs. — Départ Bruxelles

. + (Quartier-Léopold) à 7 h. 58, rentrée à Bruxelles à 12h. 4,
Les membres empruntant un autre moyen de transport
que le chemin de fer, devraient se trouver à l’église de
Stockel, à 8 h. 45.
5 ; Le Secrétaire,

es RÉRNESRATE

 

 

 
 

 

Le Club d'Amateurs photographes de Belgique don-
nera le 7 Mars, une grande soirée de projections. Son expo-
sition d’art photographique sera ouverte du 14 au 30 Mars.
— Le banquet aura. lieule 30 Mars à 7 heures du soir. La
représentation de gala, d’art photographique est fixée au 31 Mars.

,
x *

L'Institut international de Photographie documentaire
organise des expositions et conférences qui auront lieu à Bruges,
Anvers et Bruxelles. L'exposition de Bruges sera ouverte du
14 au 19 Mars, au Cercle photographique, 1, rue Saint-Georges.
Une conférence traitant de »La photographie au service du livre
et de la revue“ sera donnée le 26 Mars au Musée du Livre à
Bruxelles: Dans le courant du mois de Mars seront exposés
au Musée du Livre des planches spécimens de l’œuvre remar-
quable de M. Boissonnas ,En Grèce“.

+
* +

Communiqué à la Revue Internationale de Photographie par
l'Agence de Brevets et Marques de Fabrique, Jacques
Gevers et C°, à Anvers, Rue St-Jean, 70.

(Département : Vente de Brevets).

Sociétés dont l'acte de constitution a été publié dans
le Moniteur en Février 1908.

Rico (Usines Photo-Chimiques), Soc. an., à Linth-lez-Anvers.
Objet : fabrication et comméreée de produits industriels photo-
chimiques,‘ papier photographique: Capital : 75,000 fr. repré:
senté par 300 actions de 250 fr. «SIT

Dupont (Usines Dupont), Soc. an., à Haren. Objet: fabri-
cation, achat, vente de produits chimiques, notamment industriels
ou agricoles, engrais chimiques et ce qui se rapporte à l’indus-
trie.ou au commerce des produits ‘chimiques .et. électro-métal.
lurgiques. Capital : 500,000 fr. représenté par 1000 actions de

500 chacune.
+
: * _*x

La. Photosculpture (77.77). —. Le bulletin: de la Société
française de. Photographie du 15 Janvier ‘publie la description
-du procédéide M. Cardin. Ce: procédé de photoscülpture con-
siste essentiellement à se servir uniquement de photographies
convenablement prises d’après un objet quelconque en relief
(ornèments, | statue, être vivant, ‘etc.) pour en réaliser ce que
l'on nomme, la ièe au Point sculpturale précise, sur une matière
quelconque (terre, cire, bois, pierre, marbre) en vüe de repro-
duire, dans la matière choisie l’objet qui aura été photographié,
cette reproduction en relief, pouvant à volonté être faite, soit

 
vi

Plus de lourds Châssis en bois et en métal!

L’ qptuteur,, Dünsche Reicka”

Breveté en Allemagne

Avec Chûssis solides en papier,
les REMPLACE: COMPLÈTEMENT

Diminution de Poids et de Valume

Peut s'adapter :à tous Appareils à
Plaques ‘ou à Pellicules- sans néces-
siter aucune modification à l’appareil.

Prospectus détaillé n° 60, franco sur demande

Se trouve dans tous les magasins
d'articles pour la photographie ou.en
s'adressant directement à:

Société Anonyme pour près de
il linse l'Industrie Photographique, IC Dresde

 

 

Appareils et Objectifs
photographiques de

  

  

BUSCH

DEMANDEZ CATALOGUES
CONTENANT
DERNIÈRES NOUVEAUTÉS

La Société d’Optique

ANCIENNE MAISON

Emile BUSCH A. 6.

RATHENOW.

(Allemagne)

 

 

 

  
   
   
     
     
  

 

 

 

 

 

RE EE

 

 
 

  

SERSSSSSS SE SS)
ES RES A4 < RSR)

LEtaissement dont

NS VE EE EE SU
Ÿ RAR RARES

au

Je a un ap

ARR

LS

RS

=

J. H. DALLMEYER, EL
DE LONDRES

VEN VE ES VU LUN A
SRI S

ER SR

A

VE

OBJECTIFS : Anastigmatiques

AD Va

NI;

Rectilinéaires

y,

STE

LA

MP SSP

à Portrait et

LÉ AARER

| CHAMBRE à MIROIR de

ie

AE

 

NRA

SSI EN CSSS SS

f CHOIX |

Agence no ‘pour la Belgique :

Maison . VŸE S. GECELE

86, Marché-aux-Herbes — PRNRPEPES

Téléphone 1582.
+ S

RP PTS PP PS TS TT TS D

wa
Po. se

FE

 

 

Po rom PANNE

NUE NT ES NV NE

RAR RAA AREAS
ee Pier

   

 

1
})
à

A RP RE TI

PR PR D Gr D,

A

PRESSE E VS è
RP RTE PES

VE
PR GR DR Dre Pr

RAR

PAPAS

RAA

EN NS ES NI

APR

+

RAR

 

 

  
 

KRÜGENER

= Minimum-Halloh 810,5 ==
|| Le plus élégant Appareil à Pellicules ||

“a pomper employant HT ER
les bobines 8X10,5 en vente dans

le monde entier.
Ne MESURE ‘que: 8,5xX11,5%X19,5 cm. ;

 

   

 

 

 

‘Les appareils à plaques pouvant sérvir pour les; Film: |
Pack” sont fréquemment, préférés aux appareils à pellicules en
bobines à cause de leur volume réduit. Mon appareil ,Minimum-
Halloh" rend éette préférence illusoire. , La forme de cet appareil
à pellicules est réellement plus attrayante que celle d’un
appareil à plaques'aveci Châssis Film-Pack'; à cela vient s'ajouter

le. grand avantage, que le maniement d’un appareil à pellicules: |
est infiniment plus commode et que les pellicules en. bobines ë
sont décidément meilleurs que les Film-Pack, en otre le planéité
des Rollfilms est bien plus grande dans l'appareil ce qui-ést.
de toute importance pour la photographie avec des objectifs

RDA kit

FRANCFORT. s]M.

La plus Grande Fabrique spéciale
pour les Appareils portatifs

  
 

et: les Produits. chimiques:

 

 

Demandez le Catalogue de luxe n° 95
pour, les appareils. Delta
et la liste F. pour les produits
photographiques}:

 

 

 

 

 

 
 

LDÉAL DES. PRODUITS CHIMIQUES EN. PHOTOGRAPHIE
EN VOYAGE-OU-CHEZ SOI

 

 

L'usage des Produits Photographiques CTaABLoID’

épargne au photographe tous. l:s ennuis dus à

limpureté du matériel chimique ou à lemploi
de vieilles solutions. Ceux ci sont
en effet de toute premiere qualité, :!
dosés. avec, grand, SOIR, d’une
ficon AHxeuel latines L’on

n'Asnpour sl less emploveryoi qu’à

 

les dissoudre dans de l’eau: |
L'embarras de mesurer, ou de peser de petites
quantités de différents ingrédients est. ‘ainsi |
complètement évité.

En vente chez tous les marchands de Produits Photographiques

BurroucHs WELLcOME & C1E., LONDRES (ANGL)
 Succursales: NEW-Vork, MonTREAL, SYDNEY, Care Town !

Prix-courants‘et brochures gratis, sur demande adressée au:

| Dépôt pour. la Belgique, PeLcrims & Fixs,175, Chaussée d’Anvers,! |

BRUXELLES cu

. ODA

 
xl

 

  

 

 

 

_"juasie

 

. ns + - + ‘uowemonp D-xn9s suoAoaus :
SUOJIUËUD? sop qjuousop mb ‘sossoioqur xne ‘ sonbiyde1Sojoud

snou ‘

so[1Ie,p SpurUIJeu xXne Jossoipes ojpinoA uo nb ‘sympoad.-sou.sno3. 1n0q

se aqne2Anou 912IUI9P ‘1949839p 8-09d4-191deq
p 2intwoiq ne ‘OS ‘auned no ‘uplopo] uo ‘opda sejeisod sazie7
“ood-neSou-xorded nesanou eo] surp ‘ojreied
219I0EW Sun p.salun2i.suoanor So] $nou “Jorded uoq un € Suopuëwep snou
onb Sojifenb Sa] sommoz, ‘2n82AnoN aeIu9p e[ 352,9 ‘29d4-p889N-191d8q

€

ge “SjuawossipueiSe 1nod uoq 359.11,‘ unf
ow93$4s aj saide,p onbiiqe] 35e 1orded.99 ‘qusSuie,p oiniuosq ne ‘ood-101d8q

-ioddojo19p mod quappooxo J9-nesanou qno7 Joided un 369,7) 199d-261d8q

“Jeu IsSNe Ji} 2 [[ ‘2191x9 JueIlIQ
unp JSidoo & Joided. un 1597 ‘ouejq 3e os01 ‘opsuod fozs11y-29d-201deq

“oure[d ne Joided op-sziodder So] Snoj snos ooefd

-wuoi jj Sjeu Siodedssep inajjour 21-39 Hiuaid 9] {sus3s1y9-Je 40 1de q

__— “jeu ISsne Snbriqez os 191ded 27 ‘28exy
op uiéq 9j Anod J9.sa1edos sureq sep inod u6Q 352 [] ‘soauuë Songuor
op sindop syeqnsoi Smopou s9] ouuop & nb j9 9nd91 juawoiposoatun
‘ouuofun Jaided un Jj52,7 ‘2501 19 apsuod ‘ueqiq fo9d-uiplopo9-4e1dE qd

 : esJeuuo 0j SUP quauat] je juoy senbuydeufoyoud sueuded ap sallngy songe] 59]

‘U-UeRSaig axelünd JeU)SHAD1600Ud
NGPTAUTÉ REA UUITICIES

 

‘eyuasod

93189 sed Jopuemuoep ET
uouwiozinyeis

enpuedoi ojjansustu onA9%
*sonbrqd

-u1$ojoud sisrdeg ep ?

SorunoY Sonbriqu4 s2p

« SATTIANON"

So] Z9SFT

 

 

 

 

         

ETES
TT

N30$31Q HI
VALDSIHUOOION
0 NASIUOLLHÉ

 

 

 

 

 

 
  
  

Bromure

VE JOURS

donne les Dérbes

Effets des Papiers au Charbon

SA NS ses difficultés

EN TOUTES DIMENSIONS
ET CARTES POSTALES

    
 
  

 

 
 

NOUVEAUTÉS

 

 

RAPIDES, EXTRA-RAPIDES

Les Plaq Ü es & GRTHOSHROMATATES
“um #æ EASTMAN

    
 
   

  
 

 

 

 

 
 

… En. vente dans toutes bonnes maisons
d’ pucles photographiques oi chez « Le

Kodak L“

Société Ans d Anslaise au Lo de 75: 960. 000 de Francs ;

   

   

eu |

 

   

    

” a, Rbe de l'Ebigel | LS BRUXELLES

 
  

 
 

 

 

 

Supplément à la REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE du 29 février 1908.

 

 

 

_ CLUB D'AMATEURS sm
PHOTOGRAPHES DE BELGIQUE

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CR

=
4
|
|
Il
à |
oi!
21
|
jl

=

 

=
5
A Simonet, phot. ; Atelier du C. À. P.B.

PROGRAMME
DES FÊTES ORGANISÉES
A L'OCCASION DE SON
10m ANNIVERSAIRE =
18981908

[1 =

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

BUREAU à 7 h. 3/4

LE MARDI 31 MARS

 

 

RIDEAU à 8h, 1/4
1908 *** très précises **"

 

 

REPRÉSENTATION DE GALA

D'ART PHOTOGRAPHIQUE

AU THÉATRE COMMUNAL — RUE DE LAEKEN — BRUXELLES

 

PROGRAMME  :

 

1. Venise = (8me Exécution)

 

 

 

Évocation de la cité des Doges
EE

2. Avant-Propos —=
par M. le comte Maxime de BOUSIES.

3. Les Scènes Grecques — (ire Exécution)
Compositions dans le style antique
EE
ENTR'ACTE

4. La Bretagne = (ire Exécution)
Poème dramatique en 6 parties

Avec soli, chœurs, orchestre
et orgue - sous la direction
de l'auteur - 50 exécutants -

 

Tableaux photographiques de M. G. MARISSIAUX
Poèmes de M. R. LEDENT
Musique de M. Ch. RADOUX

 

Harmonium Estey
de la Maison BreitkopF
et Härtel.

Piano de la

Maison Erard.

 

 

 

 

 

PRIX DES PLACES :

 

Baignoires et loges — 10 francs par place.
Fauteuils, parquets, parterres, premiers balcons — 5 francs.
Deuxièmes balcons — 3 francs. Troisièmes balcons — 1 franc.

 

 

mms La location se fera

sans augmentation de prix, à partir du 1€ mars, chez

MM. BOUY Frères, Place des Martyrs (entrée : 2, rue du Persil), Téléphone 4185,
tous les jours ouvrables, de 10 heures à midi et de 2 à 6 heures du soir. ESS

Le soir de la représentation, au bureau du Théâtre.

 

 

 
 

Supplément à la REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE du 29 février 1908.

 

Le samedi 7 mars 1908, dans la salle de la GRANDE HARMONIE
rue de la Madeleine, à Bruxelles, à 8 h. 1/4, Soirée de Pro:ections

(Les portes seront fermées à 8 h. 1/2 précises.)

 

1. LA PHOTOGRAPHIE

| SOUS-MARINE

 

DIAPOSITIVES & CONFÉRENCE
um par M. ÉTIENNE PEAU.
RER Du Havre.

 

 

 

1 £ 7
+ + : E, Peau, Phot, L'Epave.
| : ;

 

 

2, < IL Y À DIX ANS ET AUJOURD'HUI >

 

DIAPOSITIVES DES SOCIÉTAIRES DU CLUB
D'AMATEURS PHOTOGRAPHES DE BELGIQUE
COMMENTAIRES PAR M. LE COMTE

E ADRIEN VAN DER BURCH.

 

Les personnes qui désirent assister à cette fête peuvent faire prendre des cartes au
Siège social du Club d'Amateurs, 8, rue Villa-Hermosa, à Bruxelles, tous les jours de
10 h. à midi et de 2 à Gheures du soir, à partir du 1er mars. Ces cartes seront délivrées
au prix de un franc; pour les places réservées, deux francs.

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

@e DU SAMEDI 14 MARS AU LUNDI 30 MARS 1908 © ®

EXPOSITION D'ART PHOTOGRAPHIQUE

DANS LES LOCAUX DU CLUB D'AMATEURS, MAISON DU LIVRE,

.8, RUE VILLA HERMOSA, A BRUXELLES, TOUS LES JOURS,

DE 2 À 6 HEURES DE RELEVÉE @ ENTRÉE GRATUITE ®

 

 

 

 

GOMMESeoeee
ÉPREUVES AUX e
ENCRES GRASSES
STÉRÉOSCOPES +
PHOTOGRAPHIES
EN COULEURS e e

 

 

 

ARTISTE INVITÉ :

M. R. DEMACHY
DU PHOTO-CLUB
DE PARIS @ @ @e

 

 

 

Cte A. van der Burch,:Phot. Temple de Sriringham

 

 

 
 

 

 

 

 

  
  

Æ& EN SIX PARTIES ET
CINQUANTE TABLEAUX

1. Place Saint-Marc
. Les canaux

. Les calli

. Le palais ducal

. La lagune

oO O R &Q N

Les églises

 

ÉVOCATION DE

 

 

LA CITÉ DES DOGES

 

 

 

POÈME DRA-

Tableaux photographiques de M. G. MARISSIAUX
Poèmes de M. R. LEDENT
Musique de M. Ch. RADOUX
Avec soli, chœur mixte, orchestre et orgue,

sous la direction de l’auteur. (50 exécutants.)

La Récitante : Mme M. RADOUX

LA BRETAGNE

PHOTOGRAPHIQUES #5

 

 

MATIQUE EN
SIX PARTIES
ET OENT TA-
BLE AUX PHO-
TOGRAPHI-

1. Évocation

2. Scène d'in-
térieur

8, Le calvaire

4. Terre d'Ar-
mor

5. Un pardon

6. La Baie des
Trépassés

 

 

 

 

 

 

 

Nous chantons la mer, le printemps, l'automne,
La beauté des cieux, la lande bretonne;

Et notre chanson, comme une prière,

Fleurit dans l'azur et dans la lumière.

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

e

‘Trente compositions, d'après

nature, dans le style antique de M. G. MARISSIAUX

 

|-- LES SCÈNES GRECQUES

Avec orchestre, sous la direstion
de l'auteur,

Documents photographiques de M. le comte Adrien VAN DER BURCH

 

 

 

| 2 Musique de M. Ch. RADOUX
| E
RE
ESRI Se :
POUR LE COMITE :
SRE
Le Secrétaire, Le Président,
,
CLUB D'A- E. POSENAER JULES BOUY
MATEURS 30, Rue Camusel Place des Martyrs
PHOTO.- 2540 Tél. 4185
GRAPHES
@ DE BEL- r
: E EE 4
GIQUE © Siège Social :
EEE MAISON DU LIVRE
ss Rue Villa Hermosa, 3
BR

 

 

 

5 .

3026 wrux.- ÉTABL, GÉN. D'IMPRIMERIE

 

 

 

 

 
 
 

L

QUVTITINONHH ‘3

 

*seuof

Joict

PR RE Te IN

Lacs

REP TET

  

 

 

2 rer”
 

HSE

P. Hansets.
MARINE

Le Procédé à l'Huile
par Lud. FRAEYS.

Le procédé RAWLINS a déjà été décrit dans la Revue Internationale
de Photographie dès Janvier 1907, et dans la Revue Vers PArt,
n° de Novembre dernier. Nous pouvons donc aborder sans
préambule, l'étude des opérations elles-mêmes.

Le papier transfert sur lequel nous avons l'intention de
reproduire une image, doit être au préalable sensibilisé par
l'un ou l’autre des procédés qui suivent.

a) Par trempage. Vous plongez la feuille dans une solu-
tion de bichromate de potasse à 2 °/, gélatine au-dessus, éviter
la formation de bulles, au bout de 2 minutes suspendez pour
sécher dans un endroit obscur. Le séchage dure assez long-
temps, aussi sera-t-il bon de préparer le papier la veille au
soir pour le travail du lendemain.

b) Si l’on est pressé, il faut préférer à la méthode précé-
dente celle qui consiste à étendre, sur la feuille à sensibiliser,
à l’aide d’un blaireau la solution composée de :

Bichromate d’ammonium à 6 °L. I partie
Alcool er 2 2 parues

badigeonnez bien dans tous les sens et enlevez l'excès de
liquide sur la feuille en promenant sur la surface un blaireau

29 Février 1908.

 

 

 
 

26 REVUE ‘INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

sec qui unifiera en même temps la couche. Ce bain ne se
conserve pas, le séchage est très rapide.

Votre feuille sensibilisée étant sèche il faudra l’impres-
sionner. Vous choisirez, au début surtout, un cliché ferme et
transparent bon à la fois pour le bromure et le charbon.

La durée d'exposition à la lumière du jour est très variable,
seule l'expérience pourra donner des renseignements précis,
un photomètre sera ici d’incontestable utilité, car de la bonne
ou mauvaise exposition dépendra en grande partie le succès
final. L'image, aura reçu une exposition suffisante, quand elle
paraîtra en brun foncé sur jaune, semblable à une image sur
platine avant développement, les grandes ombres et demi-teintes
moyennes très visibles avec tous leurs détails, aucun détail
dans les grands blancs. Si le cliché est en partie défectueux,
veillez à ne jamais surexposer les ombres, car il est impossible
de durcir l’encre dure, on peut au contraire facilement remédier
à l'insuffisance de pose.

Après impression la feuille retirée du chassis-presse sera
plongée dans une cuvette d’eau froide. Au début, l’eau devra
être fréquemment renouvelée et la cuvette agitée afin d'enlever
le gros du bichromate contenu dans la feuille de papier, puis
on peut abandonner l'épreuve à elle-même durant une demi-
heure environ, l'opération de lavage sera accélérée si l’on use
d’eau attiédie, mais il n’est jamais prudent de commencer le
travail avant un séjour d’une demi-heure. Durant cette opération
l’image deviendra de moins en moins visible jusqu'au moment
ou le bichromate aura totalement abandonné l'épreuve, par
contre l’image accusera un relief très prononcé provoqué par
le gonflement de la gélatine aux endroits non attaqués par la
lumière. Les feuilles ainsi lavées peuvent indéfiniment se con-
server, il suffira pour cela de les suspendre pour sécher. Pour
faire l’encrage ultérieurement il faudra les remettre à l’eau
quelques instants.

Dans l’un et l’autre cas, pour encrer la feuille il faudra
procéder comme suit : la feuille étant retirée de la cuvette
d'eau sera encrée de façon à ce qu'il ne s’y trouve aucune
trace d’eau libre, le papier buvard étant pelucheux sera pour
ce avantageusement remplacé par de la mousseline ou mieux
encore, un vieux mouchoir. Essorée la feuille sera placée sur
un support incliné, feuille d’ébonite ou plaque de verre, garni
d’un matelas de buvard humide afin de maintenir la feuille

 
 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 27

elle-même dans un état d'humidité indispensable à un bon encrage.

Avec un couteau à palette on prend un peu d’encre dure
et on l’étale sur une grande glace bien propre de façon à
faire une couche tout à fait mince. Puis prenant un grand
putois pied-de-biche on le pose sur l'encre (sans appuyer) on

le soulève, on le repose, on le soulève à nouveau, le putois

 

Ed, Adelot.
SOIR SUR LE FJORD

sera chargé d’encre, on régularise alors la charge en tapotant
avec ce putois un endroit propre de la glace puis on attaque
la feuille.

Ici commence le point important de l’opération, les indi-
cations qui vont suivre pourront paraître au lecteur longues
et difficiles. Il n’en est rien dans la réalité, tout dépend du
tour de main à prendre. Avant tout il faut se persuader que
la force et la raideur sont à éviter. Le putois doit étre tenu
légèrement entre le pouce et le médium non pas près des poils
mais au-dessus du renflement du manche.

L'apport de l’encre doit s'effectuer non par choc mais par
l'appui élastique combiné au glissement et à la torsion. Déposez
le putois sur le papier, le talon de votre côté, appuyez légè-
rement, imprimez au pinceau un léger mouvement de recul,

 

 

 
28 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

faites en même temps tourner délicatement le pinceau entre
vos doigts, la combinaison de ce triple mouvement, sorte de
chatouillement léger sur la surface de la gélatine, assure un
dépôt rapide de l’encre. Le grain cependant est grossier et
irrégulier, il n’y a qu’une ébauche d'œuvre : l’achèvement du
modelé se fait par tapotement au moyen d'un putois droit.
Pour tapoter tenez le pinceau perpendiculairement à la planche
et donnez de très près de petits coups rapides et légers. Les
blancs de l'épreuve salis par le travail d'apport se nettoient,
le grain s’affine, les demi-teintes apparaissent, enfin l’image
s'achève.

Si le tapotement enlève l'encre et si le grain ne s’affine pas
c’est que l'encre est trop dure pour lexposition donnée et
qu'il convient de l’adoucir.

Si au contaire sous l’action du tapotement les blancs ne
se purifient pas, si la planche semble vouloir absorber partout
de l'encre, c’est que la planche est surexposée; dans ce cas il
n'y a aucun bon remède et la planche est perdue. En dehors
du mouvement d'apport ordinaire décrit plus haut, il existe
encore d’autres mouvements qui trouveront éventuellement
leur place au cours du travail. Le balayage consiste à donner
à la surface de la gélatine un coup de pinceau france, semblable
au coup de balai donné sur un parquet. Ce coup de pinceau
nettoie les blancs et laisse subsister les noirs logés dans les
creux de la gélatine. On augmente ainsi les oppositions ou
contrastes. Le choc consiste à donner des coups secs avec le
putois droit tenu perpendiculairement à la surface de la gélatine.
Le choc enlève l'encre partout. Il peut être employé pour
diminuer d'intensité un apport trop considérable.

Ces notions indipensables bien comprises, comment main-
tenant attaquer la feuille à encrer que nous avons laissée éten-
due sur son matelas dé buvard humide. Evidemment la pre-
mière chose à faire consiste à rechercher la composition d’encre
correspondant au degré d'exposition. L’encre sera bonne si
elle fournit un noir d'intensité voulue dans les plus grands
noirs de l’épreuve, en respectant la pureté des blancs.

Pour cela attaquons le grand noir et le grand blanc de
l'épreuve, ces deux notes se trouvent généralement assez rappro-
chées, par exemple l’œil dans un visage, l'arbre se détachant
sur ciel clair. Si, sous l’action du pied de biche et du tapote-
ment léger l'encre est happée partout aussi bien dans les

Ton, sen

 
 

 

 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 29

blancs que dans les noirs, si le balayage est sans effet appré-
ciable, nous reconnaitrons que la planche est surexposée pour
l'encre dure. Il n’existe guère de remède suffisant pour remé-
dier à ce défaut, conclusion : planche perdue.

Si, au contraire, sous l’action du tapotement la planche
s’encre progressivement respectant les blancs et accusant les
demi-teintes, la planche est normalement exposée pour l'encre
machine, et il n’y a plus qu'à continuer. Ici l’exécutant aura
une grande liberté d’allure, il pourra à volonté affiner le grain
en tapotant avec le putois droit ou lui laisser une certaine
rugosité ; il pourra suppléer facilement aux défauts d'éclairage
du sujet en encrant telle portée plus fort que l’autre, etc.
conclusion : il faut s’efforcer de donner à la planche le degré
d'exposition exact pour encre dure ce qui n’est guère difficile
l'opérateur pouvant observer la venue de l’image et pouvant
se servir par surcroit de précaution du photomètre.

Si enfin, sous l’action du tapotement, la planche semble
n’accepter l’encre que difficilement, si le noir ne monte pas en
valeur, si les demi-teintes n'apparaissent pas, ou guère, c’est
que la planche est sous exposée pour encre dure, il faudra
lamollir, d’abord en adjoignant à l’encre dure un peu d’encre

 

J: Piret.
INTÉRIEUR

 
 

 

 

30 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

taille-douce puis si ce mélange n’est pas encore satisfaisant en
prenant de l’encre taille-douce pure, enfin en adjoignant un
peu de vernis lithographique, ceci doit se faire avec prudence,
l’action du vernis donnant un résultat immédiat, en prendre un
peu au bout d’une allumette. Commencez à encrer la planche
modérément et continuer par apports successifs jusqu'à ce que
vous arriviez à l’intensité voulue. N’entreprenez qu'une partie
de la planche à la fois et activez le modelé de cette partie
avant de passer à l'apport suivant.

On fera bien pour éviter les fausses notes et les modifi-
cations maladroites de se servir comme modèle d'une épreuve
tirée au citrate. L'opérateur pourra ainsi à son gré modifier
l'éclairage et les valeurs souvent inexactes du négatif.

Commencez l’encrage de la planche par la région d'intérêt
le visage par exemple, s’il s’agit d’un portrait, le plan d'intérêt
pour un paysage. Quand les éléments d'intérêt auront été
encrés il ne vous restera plus qu'à terminer le premier plan
et les lointains. Il est des cas où le procédé à l’huile intervient
admirablement pour corriger des clichés défectueux. Supposez
un cliché aux oppositions exagérées. Transparences excessives,
opacités trop fortes. Il faudra évidemment arrêter l'exposition
au moment où les ombres de l’épreuve sont exposées pour
encre dure. On encrera d’abord tout l’ensemble à l'encre dure
puis avec de l'encre amollie on fera venir les détails des grands
blancs. Il ne faut pas s'inquiéter des raccords, ils se feront tout
seul sous l’action du tapotement.

Il existe diverses méthodes pour amollir l’encre, nous en
avons déjà cité quelques-unes.

L’encre taille douce sera principalement utilisée au début
de l’opération quand il s’agit de rechercher l’encre qui convient
à la planche. Le vernis faible également.

L’essence minérale, au contraire, a une toute autre action;
elle rend l'encre quasi-liquide, mais à mesure que l’essence
s’évapore, l'encre reprend sa dureté première.

On voit immédiatement l'avantage qu'on peut retirer de
ce médium. Si votre sujet présente des duretés excessives
comme une tête vue de face dont la moitié a été violemment
éclairée, si vous encrez avec une encre convenant à l'épreuve,
le résultat sera le même que si vous aviez utilisé un papier
photographique quelconque; si, au contraire, vous utilisez une
encre amollie vous obtiendrez un bon résultat. Pour cela trem-

 

 
 

 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 31

pez un putois dans l’essence, et secouez fortement le putois
pour qu'il retienne peu d’essence, posez-le sur l’encre et atta-
quez la partie trop claire, celle-ci se couvrira d’une tache sale,
changez de putois et avec ce putois propre tapotez doucement
la tache, peu à peu l'essence s’évaporisant rendra l’encre plus
dure, celle-ci s’enlèvera partout où l’épreuve n'aura pas reçu
de lumière, subsistera au contraire là ou la lumière a agi, les
détails apparaîtront peu à peu les oppositions vont grandir et
vous arrêterez le travail quand vous serez satisfait du résultat.
Les raccords s’effectueront d'eux-mêmes sous l’action du tapo-
tement.

L'emploi de l'essence sera donc recommandable quand il
s'agira de diminuer les contrastes généraux ou locaux d'une
épreuve, ou quand il faudra sacrifier certaines régions.

(À suivre.) Lun. FRaEvs.

 

FI. Deppe.
LE COUP DE COLLIER

 

 
 

 

 

 

 

Les diapositives de projection
Leur préparation, leur montage, leur projection.

Cours pratique de la Société Havraise de Photographie.
PRÉLIMINAIRES

À la demande d’un certain nombre des auditeurs de ces
cours et aussi dans la pensée d’être utile également à nombre
d'amateurs de la grande famille des sociétés avec lesquelles nous
échangeons l’organe de la Société Havraise de Photographie,
nous allons résumer succinctement et aussi clairement que pos-
sible ce qui a fait à diverses reprises le sujet de nos causeries
intimes du samedi. Le problème à résoudre est le suivant :
Etant donné un phototype convenable que nous supposerons de
densité moyenne, en obtenir, à coup sûr, sans tlâtonnement, sans
les insuccès du début, qui découragent souvent l’amateur, wne
diapositive aussi parfaite que possible, c'est-à-dire bien transpa-
rente, de vigueur et relief maxima et de tonalité agréable en
rapport avec la nature du sujet qu’elle représente.

Pour résoudre ce petit problème qui ne doit avoir rien
d'effrayant, de faire goûter dans une réussite immédiate, dans
un succès complet, le charme que présente alors doublement
un travail agréable, nous ne donnerons que des formules sim-
plifiées, faciles à réaliser comme à retenir, toutes ayant subi
l'épreuve de l'expérience, et nous indiquerons, chemin faisant,
les écueils, peu nombreux en réalité, faciles à éviter, qui pour-
raient se présenter dans telle ou telle manipulation.

Disons d’abord que l’amateur a à sa disposition sans nous
arrêter aux préparations délicates à l’albumine ou au collodion,
deux sortes d’émulsions à la gélatine, les Plaques à tons notrs,
les plaques à tons chauds, ces dernières toujours plus lentes,
ce qui n'a, en l'espèce, aucun inconvénient, et à grain plus fin,
ce qui vaut la peine d’être noté. Il devra étudier et utiliser
ces deux genres de plaques.

Il fera bien, dans chaque catégorie, d'adopter une marque
qu'il traitera suivant les cas, par les divers révélateurs qui
tous pourront donner de bons résultats, avec des variantes
dônt il ne manquera pas de profiter, ressources que complè-
tera encore l'emploi de certains virages dont le choix devra

 

 
 

 

 

 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 99

être judicieusement fait, au point de vue de la tonalité, et
surtout au point de vue de la conservation des épreuves
obtenues.

Nous commencerons par étudier successivement les divers
révélateurs principaux de composihon connue.

Nous disons bien de composition connue, car nous
plaçant, en effet, au-dessus de toute considération commerciale,
nous engageons vivement l’amateur à ne jamais faire usage de
révélateurs vendus tout préparés, sans indication aucune de

 

SCANS

Jonas.
EN AOÛT

leur composition, exerçant, le plus souvent, une action brutale
sur la couche impressionnée, et ne pouvant donner aucune
sécurité. Avec ces produits vendus sous les noms les plus
bizarres et qu’on croirait inventés par des alchimistes, l’opé-
rateur même le plus habile ne peut être sûr de rien quant au
résultat cherché, et le novice, le débutant, aura. nombre
d’insuccès qui ne manqueront point de le décourager. A notre
avis, ce côté commercial, sous prétexte de faciliter à l'amateur
ses travaux, de lui rendre plus vif le plaisir qu'il recherche
dans la reproduction par la lumière des sujets qui l'entourent,
est absolument nuisible à la photographie et à son extension,
et par suite, au commerce photographique lui-même.

Combien d'amateurs, en effet, ont cru trouver dans la
photographie une récréation dont ils ont été bien vite fatigués,

 
 

 

34 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

alors que d’autres plus avisés ou mieux guidés, sont devenus
de vrais artistes et ne se sont jamais rebutés! Bien au con-
traire, ces derniers se sont de plus en plus intéressés à une
science et un art charmants. — Il y a quelque 35 ans que
nous pratiquons la photographie comme simple amateur, et
nous reconnaissons hautement que nous n'avons jamais cessé de
goûter les joies qu’elle procure, que nous la cultivons toujours
avec la même ardeur, que nous jouissons toujours au même
degré de ses charmes, chaque fois que nous mettons la main à
la pâte, c’est-à-dire à peu près tous les jours!

Existe-t-il beaucoup de récréations desquelles on en
puisse dire autant ?

Mais, ami lecteur, nous voilà bien loin des recettes, trucs,
ficelles et tours de mains que vous attendez avec une légitime
impatience.

Un dernier mot donc, avant de vous donner, sur ce point,
satisfaction : achetez vos produits chimiques — le nombre de
ceux qui vous sont nécessaires est assez restreint et la
dépense à faire bien faible, — et préparez vos bains vous-
même. — C’est simple, c’est facile et... très économique.

Là seulement est la sûreté d'exécution. Cette recomman-
dation faite, ce conseil donné, nous rentrons dans notre sujet.

CHaPiTRE I#.

Plaques à tons noirs.

Sans préconiser ici, sans mettre en vedette telle ou telle
marque, mais uniquement pour préciser l'expérience telle que
nous l’avons faite un certain soir sous les yeux de nos amis,
prenons, par exemple, une plaque au /actate de Guilleminot
et étudions la préparation, au moyen de cette plaque d’une
excellente vue de projection, par l’emploi des divers révéla-
teurs principaux.

Honneur d’abord au plus ancien : le révélateur à l’oxalate
ferreux.

$ Ie.

RÉVÉLATEUR A L'OXALATE FERREUX

L’oxalate ferreux ne se trouve pas dans le commerce. On
en obtient la solution extemporanément pour chaque dévelop-

 
 

 

 

 

 

GUIDE DE L'ACHETEUR.

Principales Maisons de Fournitures Photographiques.

ANVERS

Edm. Bastyns, rue des Tanneurs, 29:

Comptoir Général de Photographie, 32, chaus:
sée de Malines.

J. Haesaerts (ancienne Maison Marynen),
4, Placé Teniers.

Van Neck, 10, rue Klapdorp et place de la
Comédie.

BLANKENBERGHE

De Clerca, Comptoir Général de Photographie,
36, rue Longue,

BRUGES.

De Clercq, Comptoir Général .de Photographie,
93, rue Sud du Sablon.

BRUXELLES.

Duhot, rue de Namur.

Gecele, 86. Marché-aux-Herbes.

Kodak Limited, 36, rue de l'Ecuyer et 59, Mon:
tagne de la Cour.

Maison Léon Bovier, 168, boulevard Anspach.

Maison Rodolphe, 39, Montagne-aux-Herbes-
Potagères à

Parmentier, 137, chaussée de Wavre.

Articles pour la photographie. — Projections
lumineuses, 7, rue de la Madeleine.

SCHAERBEEK-BRUXELLES
Widy, 36, place de la Reine,

CHARLEROI.
Renoirte, 8, rue Charles IT (Montagne), tél. 687.

 

 

GAND.

De Clercq, Comptoir Général de fournitures
photographiques, 9, rue de Flandre.
Duhot, 38, rue de Flandre.

LIÉGE.

H. Piron, Place Saint-Jacques, 9.
Wäürth, photographie artistique et industrielle,
66, rue Louvrex.

LOUVAIN

Yan Grinderbeek, 23, rue de, Namur (en face
de l’Université).
Van der Veken rue de la Statlon.

MONS.

Charles Mathieu-Durieu rue des Capucins, 9.

TOURNAI.

Carlier, rue du Bourdon St. Jacques

VERVIERS.
Gilon, 23, Pont St. Laurent, téléphone 380.

VILVORDE

Buys, 150; rue de Louvain:

 

 

 

 

 
 

 

Le MYOSOTIS 6 1/2 X.9

Dimensions : Longueur 11 1/2 em.
Largeur 8 cm. Epaisseur 8 em.
Poids : 45O grammes.

1 OBJECTIF anastigmat symétrique. Verax

F 6.8 de H. DUPLOUICH, diaphragmes

à mise au point jusque 50 cm., écran
jaune pour l’orthochromatisme,

OBTURATEUR à pose et instantané opé-

” rant au doigtet à la poire. — Accélérateur

de vitesse et frein pneumatique permet-

tant d'opérer depuis 1/100° de seconde jus-

  
  

ST que 3 secondes. — Verre dépoli. — 2 Écrous.
| Le tout renfermé se un étui en peau. — 6 Chéssis dans un étui en peau.
L'appareil 64/2 9 complet ES UV 0175 francs,
HOAMVOROUIS 0012 Re n ARE RE TERRE E EURE OT n

”

Les MYOSOTIS STÉRÉO. LE STÉRÉOSTHÈQUE

 

 

45X107 (format du vérascope)
Dimensions : ‘
Longueur : 130 mm. ; Largeur : 60 mm. ;
Epaisseur : 23 mm. ; Poids : 350 gr.

 

Prix avec objectifs rectilignes. . 160 francs.
y» avec anastigmats verax . . 9250 ,
6x13
Dimensions : r Ty :
Longueur: 158 mm.; Largeur: 78 mm. ; Stéréoscope classeur suppri-
Épaisseur : 30 mm. ; Poids 700 gr. mant toute manipulation, ame-
Prix avec objectifs rectilignes. . 195 francs. peut LÉ Que Es
» avec anastigmats verax . . 810 È ;

Le 6X13 avec décentrement en hauteur et a Existe en
décentrement panoramique permettant de faire | 42X107 — 6X13, — 8 1/2X17
également des panoramas 6X13 . 350 francs. Système sûr.

Le Myosotis est l'appareil COLONIAL par excellence Mécanisme simple.

Naison PARMENTIRR
137, CHAUSSÉE DE WAVRE, 137 — IXELLES-BRUXELLES

 

 

À Catalogues explicatifs envoyés franco. R

A So
Appareils de Foche ===7=>==—

les ;, MVoOsSotis “

entièrement en métal

|

 

2

 

)
{

|
 

 

   
    
      
     
   
   
   
   
   

 
     

 

 

  
   
 

  
    
      
 

AS
GT
LA En

   
 
  

   
 

  
     
   

Nos Etablissements ASE Exécution et
exécutent tous ve N Création
genres de travaux LA AA 7 À de Gravures

pour : de Iflodes
Lab Ur et tous autres
\ \ÿ Dessins

Illustrations de

D Oo à A de
ROUE Lo
Catalogues à

Proiets et Croquis
54 Gouvaro Sur commande

s.

de MÉLÉPHONE

nine s 8277

Scientifiques, Î
Industriels

et commerciaux É à
Nos installations

modernes
nous permettent
Journaux d'exécuter tout

Quotidiens WA ordre confié avec

Périodiques la plus grande
(Procédé spécial) célérité

 

 

CC

20.000 Plumes réservoir

OR VÉRITABLE
VALEUR : 12 Frs. pour <% frs PRODUITS ANGLAIS

Pour faire connaître à tout le monde les ayantages
du célèbre ,SAFETY“ =

Ce porte-plume réservoir en or vérit., a une pointe de diamant, indestructible,

 

 

 

dix années, reliable, encre toujours prête. élastique, plaisir pour écrire.

Fabricants : MYNART & C, Ltd. 71, High Holborn, London W. C.

Contre remboursement. — Satisfaction garantie. —— Agents demandés.

 

 

 

  
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 

 

THORNTON-PICKARD

,, IMPERIAL"

A TRIPLE TIRAGE

     

Extension

de 60 cm Tirage
pour la plaque minimum
13X18 de 7 Cim 1/2

POINTS CARACTÉRISTIQUES.

SOUFFLET EN VRAIE PEAU. — Cette partie très
importante doit être spécialement mentionnée. Beaucoup
d’appareils bon marché sont munis de soufflets fort défec-
tueux et d’un usage éphémère ; ces chambres ne durent
pas longtemps. Exigez l’,,Impérial‘‘ de Thornton Pickard
et vous aurez un SOUFFLET EN VÉRITABLE PEAU.

APPUIS A RESSORT. — Ces appuis rendent automa-=
tique le montage de la chambre. Placésvà. l'avant et à
l'arrière de la chambreils permettent de placer ceux=ci
perpendiculairement au chariot, leur grande utilité rer
tique est inappréciable.

MOUVEMENTS. — L’,,Impérial‘‘ est muni d’un plus
grand nombre de mouvements que n’importe quel autre
appareilwvendu.au-même.prix.lis.comportent une. triple
bascule à l’avant et à l’arrière, un décentrement dans
les deux sens, un cadre réversible pour opérer en hauteur
ou en largeur, un long tirage et un très court tirage, |
une rondelle tournante.

 

 

SPECIFICATION,

CHAMBRE A TRIPLE TIRAGE AVEC SOUFFLET
EN CUIR et tous les perfectionnements.

Obtuüurateur instantané et à pose Avec ‘indicateur. dem
vitesse ajusté Sur la planchetté, porte objectif donnant
la pose et des vitesses variant de t/15e au r|goe de sec.

Pied à trois brisures.

Chässis doublellouvrant: avec volet'à charnières!

Objectif symétrique BECK à diaphragmes iris.

9X12 05 13X18 {14
cm Fr. cm Er.

Catalogue illustré complet franco sur demande.

hornton-Pickard ny cou

ALTRINCHAM, England.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CONCOURS
2500 francs

EN ESPÈCES

Prospectus! et Bulletin de sous-
cription franco.

 

 

 

 

 

 

 

Obturateur, ROYAL“

NOUVEAU MODÈLE 1906
avec TOUS LES ORGANES (|
DANS LA BOITE.

Ce nouvel obturateur est très
perfectionné et bién supérieur à
tous les modèles offerts jusqu’à
présent.

C’est le comble de la perfection
des obturateurs RRONOErADRIQNSS à
rideau.

Déclenchement automatique
du ressort pour les poses à
temps.

Déclénchement à Ia main,
pour Ja tension, et le change=
ment  d’instantané à. la pose
tous réglés par un simple méca=
nisme.

Déclenchement pneumatique et
à la main.

Modèle devant et derrière l’ob-
jectif. :

D'un maniement simple, facile et
commode. ;

L’usure est réduite au minimum:

Obturateur moderne sûr et le
plus parfait.

Indispensable à tous photogra:
phes sérieux.

instantanés variant de 1|15€ au
1|90e de: seconde:

Poses prolongées à volonté.‘

Poses courtes :de:xr|8,:1/4, 1/2,
1,2 et 3 secondes à laide de là
soupape, 4

Prix depuis fr. 24.
Indicateur de vitesse compris:
SOUPAPE A'POSE (Sur demande)
Fr. 6.50 en sus.

 

 

 

 

 

 

| A

 

 

 

 
 

 

 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 3D

pement et à cet effet on dispose de deux solutions mères
préparées d'avance comme il suit et se conservant :

Solution I. | Solution II.
Eau distillée , . . . . . 1 litre. Eau distillée . . . . . . x litre.
Oxalate neutre de po- Sulfate de fer pur . . . 300 gr.
TASSE ee 0 2000 pr, Acide citriques 5.0" 3 gr.
Bromure de potassium . 15 gr. La dissolution peut se faire à
La dissolution de l’oxalate peut froid; elle est aidée par la chaleur.
se faire par lagitation dans l’eau Filtrer ensuite.
froide. Il vaut mieux l'aider par la Elle est d’un beau vert, mais la
chaleur. teinte s’atténue fortement, au point
Filtrer ensuite. de disparaître presque complète-
Si elle donne lieu à un léger ment par l'exposition à la lumière
du jour.

dépôt après quelques jours, on
filtre à nouveau. La conserver en laissant le fla-
con à cette lumière.

 

Notions de chimie et recommandations indispensables sur
l'importance du choix de l'eau pour le développement à l'oxalate
ferreux. — L'oxalate de chaux est tout à fait insoluble. Chaque
fois qu'on mélange un oxalate soluble comme loxalate de
potasse de la formule précédente avec une eau tant soit peu
calcaire, le liquide se trouble par suite de la formation d’oxa-
late de chaux. Si l’eau ne renferme que très peu de sel de
chaux, le précipité peut mettre plusieurs jours à se former,
mais on ne peut quand même l’éviter.

Cette indication justifie notre recommandation de filtrer à
nouveau quelques jours après la préparation de la ligäeur
mère, s’il y a lieu.

Tout liquide, bains de fixage, eau de lavage, pourra donner
lieu à ce précipité très ténu, parfois tardif, s’il contient un sel
de chaux. C’est ainsi que la gélatine des diapositives, ayant
retenu du liquide développateur, même après le fixage et un
premier lavage sommaire, peut devenir légèrement opalescente
par suite de la présence de l’oxalate de chaux, après une nuit
passée dans une cuve pleine d’eau ordinaire.

On doit éviter toute opalescence dans une vue de pro-
jection#

Certes l'emploi exclusif de l’eau distillée ferait hésiter
beaucoup d'amateurs dans la pratique du développement à l'oxa-
late ferreux} mais pratiquement on peut utiliser l’eau de pluie.

Celle: que nous recueillons dans le grand récipient de
 

 

 

36 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

notre jardin nous permet de lappliquer fréquemment sans
aucune difficulé, sans aucun ennui, et nos diapositives, après
toute une nuit de séjour dans la cuve de dernier lavage, ont
la transparence parfaite du verre le plus pur.

Ces recommandations paraîtront superflues à ceux qui se
contentent d'à peu près. Elles n’ont rien d’exagéré et il faut
en tenir compte si l’on veut arriver à la perfection.

Ceci posé, passons à l'opération qui tout entière pourra
être faite dans l'éclairage du laboratoire en bonne lumière jaune.

1° Zmpression de la plaque par contact. — Si la plaque
est de dimensions supérieures à celles du cliché et le déborde
sur un ou plusieurs côtés, on encadre exactement le cliché
d’un carton perforé de même épaisseur que lui de façon à
éviter une diffusion de la lumière sur les bords de l’image.

On applique alors, gélatine contre gélatine, la plaque sur
le cliché et on expose une minute à 3o centimètres de la
flamme d’une bougie ordinaire. C’est le temps d’exposition qui
convient à cette distance pour une plaque au lactate derrière
un cliché d'intensité moyenne.

Le travail pouvant devenir fastidieux si l’on développe
les plaques une à une, chacune après son impression, nous en
tirons un certain nombre, une ou deux douzaines, par exemple,
et nous les développons par groupe de quatre ou plus.

Le temps d’exposition qui vient d’être indiqué s'applique
à un cliché moyen.

 

Ch, Discry.

APRES LA RÉCOLTE
 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 37

Pour les clichés faibles ou trop intenses, on diminuera
ou augmentera le temps de pose à la même distance de 30 cen-
timètres ow bien, conservant invariable l'exposition d’une
minute, on impressionnera la plaque de plus loin ou de plus
près.

L’habitude seule, vite acquise, renseignera à cet égard.

2 Préparation du bain et développement. — Les quatre
plaques impressionnées étant placées dans le fond d’une
cuvette de porcelaine 18X24, nous versons dessus le liquide
révélateur (oxalate ferreux fortement bromuré).

Celui-ci est obtenu sur le champ en versant dans le verre
gradué roo centimètres cubes d’oxalaté de potasse bromuré
(solution I) et ajoutant 30 centimètres cubes de sulfate ferreux
(solution Il). Le mélange a une belle teinte rouge.

L'image apparaît au bout d’une minute environ pour
monter graduellement et assez rapidement en intensité.

On pousse le développement assez loin, l'intensité de la
plaque au lactate baissant d’une quantité assez notable au

 

fixage.
Néanmoins, on se souviendra que la vue de projection ne
“ doit pas être assez intense pour paraître empâtée : elle doit

conserver bien visibles les détails de l’image dans ses parties
les plus foncées, dans les ombres. ;

On acquiert vite l’habitude de lamener au point voulu.

3° Fixage et lavage. — Retirées du bain de développe-
ment, les plaques sont d’abord passées successivement dans
deux cuvettes contenant de l’eau distillée ou de pluie addi-
tionnée d’un peu d'acide acétique (2 à 3 centimètres cubes par
litre d’eau, environ). Elles séjournent 1 à 2 minutes dans cha-
cune de ces cuvettes dont le liquide empêche l’action révéla-
{ trice de se continuer, et de là sont directement portées au
| fixage (hyposulfite ordinaire à 15 ou 20 p. c. additionné d’un
peu de bisulfite liquide du commerce.

Le fixage se fait très rapidement. On les retire alors
| pour les mettre tremper dans la cuve de lavage contenant de
| l’eau de pluie qu'il est bon de renouveler à plusieurs reprises.
Nous les laissons séjourner toute une nuit dans la der-

 

nière eau.
Retirées ensuite, elles sont mises à sécher à l'air libre.
4° Corrections. — Les diapositives sèches paraïîtront ou

d'intensité convenable, ou trop intenses, ou trop faibles. Il est

 
 

 

38 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

excellent de se rendre compte avant de les monter de l'effet
qu’elles produiront, en les projetant sur l’écran, afin de les
corriger au besoin, opération qui deviendra vite inutile quand
on aura acquis une certaine habitude dans cette préparation.

Il ny a rien de bon à tirer d’une épreuve trop faible.
Donc, à tous égards, il vaut mieux pécher par excès que par
défaut.

Les diapositives trop intenses ou qui présenteraient un léger
voile pourront être traitées rapidement, une fois sèches, par
la liqueur Farmer faible. (Hyposulfite de soude à 20 p. c. addi-
tionné de quelques gouttes d’une solution de ferricyanure de
potassium à 5 p. C.).

Nota. — Nous prévenons l'opérateur que les diapositives
peuvent être détériorées par la température élevée des arcs
électriques qu’on utilise dans certaines lanternes à projections.

On évite tout accident de ce genre en les passant après
le dernier lavage, cing minutes dans une solution aqueuse
d’aldéhyde formique (formol) à 3 p. c.

Ce passage au formol doit être suivi d’un bon rinçage.

/ Nous pensons avoir tout dit pour que l'opérateur attentif
n'ait pas un insuccès, arrive à la perfection dès la première
expérience.

Qu'il essaie ce mode de développement! Notre conviction
est qu'il l’adoptera pour nombre de sujets, car il donne un
beau ton noir franc qui convient particulièrement à la repro-
duction des monuments et des intérieurs.

(À suivre). D' A. SorEt.

Ho)

|
 

 

Le travail d’atelier et le modèle

Je notais dernièrement les très justes réflexions de notre
confrère de Marseille, M. le D' Duplant, sur l’utilité des Sociétés
et l’on se rappelle qu’il citait en première ligne, parmi les tra-
vaux qui devaient plus spécialement solliciter l'activité de
l'amateur, le portrait artistique.

On peut dire que dans cette voie — comme dans beau-
coup d’autres — les amateurs ont été des initiateurs; c’est un
fait certain que j'ai déja eu, après d’autres, l’occasion de signaler.
C’est au mouvement créé par les salons du Photo-Club et les
grandes expositions artistiques de province que l’on doit d’avoir
vu chez les professionnels une heureuse modification des poses
et de l'éclairage de leurs modèles.

Le travail d’atelier est certainement l’un des plus intéres-
sants pour l'amateur, mais ce n’est évidemment pas le plus
facile. Savoir bien poser son sujet et distribuer son éclairage
de manière à obtenir des effets sortant de la banalité, ce sont
là des choses qu'on ne réussit pas dès les débuts et qui
demandent de l'attention, de l’observation, de l'étude. |

L'une des meilleures choses, je crois, c’est de beaucoup
regarder, de profiter des expositions, des salons pour examiner
les poses choisies par les maîtres du portrait. Dans la vie
courante même, bien des attitudes naturelles sont à noter, à
emmagasiner dans la mémoire. C’est évidemment dans le
| portrait que l'intervention personnelle, le goût artistique de
l'amateur peuvent le mieux se donner carrière et s'appliquer.

Seulement, de même que pour faire un civet il faut d’abord
avoir un lièvre, pour faire un portrait il faut un modèle et
si nos sociétés fournissent bien le plat dans lequel se fera le
civet, je veux dire l'atelier, elles ne peuvent fournir également
le lièvre, c’est-à-dire le modèle.

Ce lièvre d’ailleurs est souvent un lapin ainsi que le

| remarque, dans un article de la Aevue de Photographie à la
fois substantiel et spirituel, notre éminent confrère M. Robert

 

em

 

| Demachy. Je conseille à mes lecteurs de consulter cet article,
car je ne saurais traiter cette question avec la compétence de
l’un des maîtres du , Photo Club“. Il parait qu'à Paris même
on rencontre certaines difficultés pour trouver des modèles, au

 
 

 

40 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

moins des modèles tels qu’on les désire. En province, la diff-
culté devient souvent presque de l'impossibilité.

Supposons pourtant que nous l’ayions trouvé ce modèle,
nous pourrions alors le placer, le draper s’il y a lieu, l’éclai-
rer et toutes ces opérations, où encore une fois le sens artis-
tique de l'amateur doit intervenir, sont évidemment fort
intéressantes. Elles peuvent aussi être un peu longues et c’est
là un des écueils du portrait, de l'étude d’atelier. L’un des
grands principes en cette matière c’est de ne pas fatiguer son
modèle ; si vous n'avez pas su éviter cette faute, vous pourrez
fournir un portrait qui sera parfait au point de vue de la pose
en elle-même, de l'éclairage, etc., mais vous ne lui aurez
jamais donné un effet artistique. Ce n’est pas notre maître
caennais, notre excellent ami Magron, qui me démentira; c’est
là le principe que je lui ai toujours vu appliquer et qui nous
a valu tant de jolies choses.

Quel que soit le modèle, il est très rare qu'il prenne de
lui-même une attitude naturelle et en rapport avec l'effet que
l’on veut obtenir et même malgré lui ,il posera“. Le mieux est
donc, pendant les opérations préliminaires, de lui faire oublier
qu'il va poser, qu’il est là pour cela. On lui cause de ce qui
peut l’intéresser, on détourne son esprit en somme du but pour
lequel il est venu dans votre atelier et on cherche à l’amener
ainsi jusqu'au moment où, tout se trouvant à votre gré, vous
n'ayez plus qu’à prendre le cliché.

Dans ces quelques lignes, je n’ai pas eu la prétention
évidemment d'apprendre du nouveau à la plupart de mes
lecteurs, j'ai voulu seulement fixer quelques détails et essayer
de montrer sommairement l'attrait que présente l'atelier mis
par les Sociétés à la disposition de leurs membres. D’autres,
plus compétents que moi, pourront, et j'en serai très heureux,
traiter plus à fond la question. J'espère aussi qu'ils voudront
bien présenter d’une manière pratique à nos lecteurs les deux
autres ordres de travaux signalés par M. le D' Duplant : la
Stéréoscopie et la Projection.

À. LiÉGaRD.

(Bulletin de la Société Caennaïse).

ne)
 

 

 

La Photographie en Kllemagne
par M. C. FRANCK

(Traductions spéciales pour la Revue Internationale de Photographie).

Papier bromure pigmenté.

La firme N. P. G. décrit dans ,Das Bild“ son nouveau
papier bromure pigmenté et comme elle donne selon l'usage,
les formules et la manière de s’en servir avec chaque pochette,
nous ne les décrirons pas ici. Qu'il nous suflise de dire que la
couche de ce papier se compose d’une émulsion au bromure
alliée avec de la gélatine pigmentée, de sorte qu’elle ressemble
à du papier au pigment. Ce papier est très sensible, il doit se
travailler à la lumière rouge ou jaune. Les teintes rouge, verte
claire, sépia, sont livrées au commerce.

N. D. L. R. — Ce procédé a été signalé dès son apparition : voir
la Revue Internationale de Photographie, année 1907, page 113).

Renforcement au permanganate de potasse.

On plonge le cliché bien lavé, environ pendant 3 minutes
dans la solution suivante :

Permanganate de potasse. . . 2 gr.
Acide chlorhydrique concentré . I C.c.m.
Pau me ne ne ee Ste TO0 CCM

Le cliché étant devenu rouge pâle, on le lave, puis on le
noircit dans un révélateur à l’hydroquinone. Lavez alors nor-
malement. Die Photographie, n° 1, 1908.

Pour empêcher les bougies de couler.

On connaît l'ennui que tout amateur a subit en employant
les bougies dans les lanternes de voyage. La haute tempéra-
ture qui se dégage fait couler la stéarine et pour éviter ce
dégagement il suffit de plonger les bougies dans une solution
ainsi préparée.

On fond : 25 gr. de sulfate de magnésie et

ro gr. de dextrine dans 75 à 100 C.c.m. d’eau
bouillante, puis on l’emploie après refroidissement.

Die Photographie, n° x.

 
 

42 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

Papier Sépia au fer.

Ce procédé est excellent pour faire des cartes-vues, copies
de dessins, etc., mais produit aussi de bons paysages et por-
traits en beau ton brun.

On prépare la liqueur sensibilisatrice suivante :

Citrate de fer ammoniacal . . . 4 gr.

Nitrate-d'argent 5" 1" 0.6 87,
Acide tartriquer nu nur too,
Gélatines et RER SR OU
au es ee er e-RrOPcme

On chauffe l’eau et on y fond la gélatine, puis par ordre
on y dissout le citrate, le nitrate et en dernier lieu l’acide
tartrique.
Etendre cette solution avec un pinceau ou de la ouate sur
le papier choisi puis sécher à la chaleur. Le papier et la
solution doivent être conservés à la chambre noire, mais se
conservent très longtemps. Le papier étant très sensible, éviter
la lumière, et ne le préparer qu’à la lumière de la lampe ou
du jour mais très atténuée.
Insolez l'épreuve jusqu’au noir dans les détails. Les épreuves
se virent alors dans l’eau et quand elles sont devenues d’un |
beau brun il faut les plonger pendant 1 à 2 minutes seulement à
dans le fixage à l’hyposulfite où elles montent encore en cou-
leur. Ce bain de fixage ne doit être que de 1:75. Autrement
l’image perd en vigueur. Lavez rapidement et séchez entre
2 buvards.
On peut encore virer les épreuves dans le bain suivant :

Hate ne nr eee 260) CM
Sulphocyanure d’ammonium . . 6 gr.
Solution de ch. d’or (r1:100). . 12 cm°

Le papier est si sensible qu'il suffit, avec un bon cliché,
d'exposer l’épreuve environ 3 minutes au soleil et ro minutes
à l’ombre.

Der Amateur, n° 1, 1908.

Exposition Internationale de la Photographie à Dresde
en 1909.

Au mois de septembre dernier nous avons fait connaître
le programme du concours organisé pour le projet d’affiche
REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 43

de cette exposition. Rappelons que ce concours était ouvert
à la fois, aux artistes peintres et aux photographes.
La Commission vient de nous communiquer les épreuves

N°3
R. Stein
(Berlin)

INTERNATIONALE
-PHOTOGRAPHISCHE
HAUSSTELLUNGU

: DRESDEN1909
MAI BIS OKTOBER.

 

DRESDEN

ï: N°4
à F.E. Smith
| : (Munich)

l JS 1ONALE
PHOTOGRAPHI SÈCHE
RS Le

Nr he

11 909%

 

  

N°1
W. Hartz
(Dresde)

N°2
H. Klugt
(Munich)

ANNEES
RE VAR ISO
AUSSTELEUNG
there ee

primées, que nous avons fait reproduire pour les soumettre à
l’appréciation de nos lecteurs. Les trois premiers prix ont été

attribués comme suit :

17 Hartz, 2° Klugt, 3° Stein. Le n° 4,

œuvre photographique de M. Smith est classée 10°.

=)

 
 

 

 

CE —— à)

 

=
1
St
N°

Bibliographie.

Comment étudier les astres, par L. Rudaux, r volume in-8°,
de xxu-216 pages, avec 79 figures dans le texte et une
couverture artistique (Masson & Cie, éditeurs), 120, Bou
levard St-Germain, Paris, 1908. — 4 fr.

Cet ouvrage est le guide réellement indispensable de ceux
qui désirent s'initier aux spectacles du ciel et cela sans con-
naissances spéciales. Exposés d’une manière très claire et abso-
lument accessible à tous, sans chiffres ni formules, on trouvera
ici tous les éléments permettant, à l’aide des moyens les plus
élémentaires parfois, d'étudier les astres et même de poursuivre
des recherches personnelles. Les méthodes indiquées par
l’auteur, qui les a toutes et longuement expérimentées, font
voir que l’on peut utiliser, pour se livrer à cette science si
passionnante, les objets que l’on est à même de posséder d’une
façon courante ou que l’on peut se procurer aisément : longues-
vues, par exemple, ou appareils de photographies ordinaires.

C'est donc aux amateurs d'astronomie et aux Jeunes
débutants que s'adresse ce livre, s'inspirant avant tout du côté
pratique mis en lumière si merveilleusement par Gaston Tis-
sandier dans ses Récréations scientifiques.

L'ouvrage se compose de deux parties : Dans la première
sont décrits les instruments d'observation visuelle ou photo-
graphique, leurs modifications et construction, l'installation de
petits observatoires d'amateurs. — La seconde partie est con-
sacrée aux conseils généraux sur l'observation astronomique
et les conditions accessoires ; à l’observation à l'œil nu et avec
les divers instruments précédemment décrits; aux méthodes
d'observation à appliquer dans les cas des principaux phéno-
mènes ou des différents astres, chacun d’entre eux formant
l’objet d’un chapitre spécial. L'ouvrage se termine par un cha-
pitre traitant de la photographie astronomique et de ses con-
ditions générales et particulières.

Abondamment illustré de figures explicatives, de modèles
d'instruments, de dessins télescopiques et de photographies
astronomiques, cet ensemble possède le double caractère d’un
ouvrage scientifique très original et artistique, et réellement
populaire et vulgarisateur.

 
 

 

 

  

    
 
 
 

 

 

 

 

 
   

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

XILH
15 Ÿ
m Manufacture =
\ m d'Appareils =
Photographiques
te * 3 — ù 17
er |
TD pa
NL Brevets en tous Pays
pn
à INVENTION NOUVELLE
Ê F 2 0,
AA Sans
Appareil :pliant à miroir 9X12 construit
| entièrement en métal.
| Obturateur :à rideau» faisant la Pose. et
| l’'Instantané. 4
Rideau à tente réglable de l’Extérieur.
} Eong tirage. :
D 17: vitesses différentes. ro:
y 1:50 à !/3000 de
seconde. |
ge  Déclenchement : ‘
| == des deux côtés. Appareil fermé.
| | k Mise au point ét mise en page exactes.
Æ. d Un magasin pour 3 châssis doubles
cd où film-pack est compris
l 8e lors L dans le volume réduit
AN à |] de l'Appareil.
| JT Rae NT Minimum de volume
Lie 7 et de poids, pour un
| @ | maximum de format de
| FF — .
| 6! plaque.
| ; =—
ue | 7e Fig 3 Solidité, précision.
ne | dé 207, Avenue de la Reine, 207 = Po ne)

 

 

 

 
 

 

 

XIV

H000000000000000000000000002
© Nouveautés Photographiques ;

 

pr ,, VEGA" Appareil pliant
| , VEGA‘:

 

 

RE Appareil pliant à 12 plaques 6 2X9
© Appareil pour la photographie à grande distance ou à Film-pack 9X12

et jusqu'à 4 mètres du sujet.
Il est le plus lumineux. Il est le plus réduit.

I1 donne la plus grande netteté. IL est le plus vite prêt.
Il est le plus réduit de tous les Il se met dans la poche.
appareils à fort grossissement, Ilse charge en plein jour.

 

 

 

 

On demande des Æéents sérieux. — S'adresser à

VEGA“ Soc. An. de Phot. et d'Optique, GENÈVE, rue Versonnex, 15°
HI0000000000001060000666666

 

+ 5666060666

Appareils Photographiques
: Murers’ Express

Eniger la signature Dinlôme d'honneur. à Milan 1906 | / Médaille d'Or à Paris 1900
ci-dessus. et Hautes récompenses aux autres Expositions
ef 4eme ———

PIUS de 70 Mocèles différents : û Boîtes et Pliants

#3 Nouveauté pour 1907 &-
Appareils à Obturateur des Plaques

 

 

 

 

Modèle DN° plaques 6,5X9 .....: EE TE

DÉSERT E. 0 HOUSE
D DDOPS dt dede A UOE

HeIDHSA (93108 » 150

Appareils pliants pour» plaques-pellicules
et film-pach.#avec objectifs Murer-Zeiss,
Koristka-Goerz et avec obturateurs Murer-
Unicum-Koilos.

 

 

 

Demander le Catalogue, qui sera envoyé franco, à Murer pe ères, Milan D

N

 
 

 

XV

 

LA PHOTOGRAPHIE
DES. COULEURS

AVEC, LES MERVEILLEUX APPAREILS BREVETÉS EN
FRANCE. ET: A L'ÉTRANGER, DE. LA SOCIÉTÉ, DU

-PHOTOCHROME

| | EST À LA PORTÉE DE TOUS

Le principe dela Photographie des couleurs résidé dans l'emploi
| d'écrans colorés qui sélectionnent des rayons lumineux et né laissent parvenir
| | sur la plaque à impressionner que leurs couleurs complémentaires. Les
clichés obtenugtaveéile concours des écrans se dévéloppent par les moyens
ordinaires. On les. exposetà, l'insolation, dans le châssis-presse, avec ,no0s
papiers pigmentés spéciaux, dont l'emploi ne présente aucune difficulté.
Quiconque, estaucourantides procédés photographiques sait que latrichromie
estun "procédé déjà ancien" Ce qui en a retardé-la-réalisation, c'est le

manque d'appareils vraiment pratiques, d’un maniement sûr et commode.

La--Société- du PHOTOCHROME-àa créé es Appareils !

 

 

 

CHAMBRE TOURISTÉ PLANTE,
AVEC CHASSIS SPÉCIAL À :
TRIPLE! PORTBPLAQUES LL 01 |

dans tous formats courants

 

depuis 175 frames!
mm
DÉTECTIVE 9 x 1?
d'ünmodèleunique, dumême
_ poids et du même format
que les détectives ordinaires.
PRIX : 180 francs

 

Notre détective est Fi Cons. Tirage très simple

l'appareil idéal. ‘Il est ce avec 1108 papiers. spé=
lé seul :dont les plaques & à ciaux, Autant d'épreuves
s’escamotent en, même: à Rue de %. | qu’on en-désire, inalté-
temps que l'obturation 2 [irables, sur papier, d’un
il fait la couleur, et le 7. Stockhoïm 8 À coloris vif et délicat..Nos
noir à la pose PARIS châssis sont les plus sûrs

- ë ins chers !
et à L’instantané! | 'Gatalogues sur demande. et les moins chers !

paprer spécial: LE. PHOTOCHROME nu fr.

contenant !8 feuilles 13%X18 dansles trois nuances, arxposté,: 1 L 4
Jaune, Rouge, Bleu et une notice donnant tous renseignements pour le tirage,
ae -le développement et le montage.

ARS Chromysol pour cirer les glaces Fr. 1.2 Ilage et 1,75
Produits, }\dhéchrome produit adhésif 4e de Lo
spéciaux, | .Essence;spéciale pour décirer les épreuves MO SNOTOUNNSNT TS

 

 

 

 

 

 

 
 

a

Papier Mat (à la Celloïdine)

Préparation sur papier de Rives normal: ou carton, lisse ou gros-grain

XVI

Qualité et conservation I — Prix très modérés

PAPIERS MATS COLORÉS (Papiers ,,Bistre‘)

Carton lisse ou rugueux : Blanc, Chamoïis, Orange, Gris-clair, ‘ |
Spécialité favorisée par les professionnels et amateurs de tous les pays à cause
des résultats vraiment artistiques et de sa manipulation simple ét sûre.

CARTES POSTALES MATES : |
Blanc, Chamoïs, Orange, Gris-clair, lisse ou gros-grain. |

Dr. phil. RICHARD JACOBY, Thurmstrasse, 73, BERLIN N. W. (Allemagne).

 

 

DRE 4 24, R Jouff 24 &
SE LL BAT BL 2 parie 7
NOUVEAU RÉVÉLATEUR A PROPRIÉTÉS SPÉCIALES

en Poudre Acide pour Développement lent sans matériel :
A € É LR © I ==: spécial ni laboratoire obscur.

ER Envoi franco du: Produit.et de la Méthode contre fr. 2.60. — Envoi franco des Catalogues. mi

   

 

 

 

 

 

Pour savoir si une invention est nouvelle et valable,

les 205.000 BREVETS BELGES ont été classés en 6000 catégories par.

Hits 2363 JACQUES GEUERS & Co, 70, Rue Suint-Jeun, ANVERS lie 2365
dans le DICTIONNAIRE DES BREVETS. guvoi gratuit or demande.

 

Nous grocurons des brevets d'invention à tous ceux qui ont trouvé une nouveauté. — Renseignements gratuits.

 

PETITES ANNONCES

Prime, à tous nos abonnés

La) Revue l Belgerde Photographie
met à la dispositiontde ses abon-
nés un'service de petités annonces
gratuites :

Tout abonné pourra utiliser dans
le Courant
d'annonces n'ayant-pas-de carac-
tère. commercial.

NOTE : Le texte de ces annonces
deyra toujours être écrit sur une
feuille séparée de toute autre cor-
respondance et porter lé nom ét
l’adresse  de-l’abonné.

Les petites, Annonces devront

… être adressées à la Direction, au

plusitard 15 joursavant l'inertion.

dé l’année 40:: mots:

 

 

On dem: d'occasion, Orthostigmat
Steinheil ous Goerz série II, pour
13X 18. Jossart-Gustin, Gembloux.

 

On demande: à acheter d’occa-
sion bon apparéil 6X9" où 9x 12:

Adresser offres à M, V..M. 13,
rue Fétis, Bruxelles.

 

A VENDRE: Goerz-Anschütz
9X12,:3 chassis double, état neuf,

150 fr, 9, place Lehôn, Schaerbeek.

 
 

RE

XVI

 

 

ES _
2% es
x LS
%* es
X |: es
>? F est l’idéal de l’amateur sérieux Le
xp Construction parfaite: Exécution élégante. Bivrable Le
| én tous les formats, aussi en 9X 14 et 10X15 cM.
| : comme ORTHO- STÉRÉO- NETTEL dE
| »* Ë
_ _N x
| à K
x K
x |
cl  Prix-courantsintéressant gratis franco. is
SA Camerawérk Sontheim, 38 a. Neckar
5 : « Représentant à Bruxelles : Je
FA brhetot RODOLPHE, Bruxelles, Montagne-aux-Herbes Potagères. X
X À

RER RER RUN EEE EX

 

Pour. Réussir
en Photographie

EMPLOYEZ

 

PLAQUES ç NE TRÈF p“
PAPIERS À Er L
‘SOCIÉTÉ DES PRODUITS PHOTOGRAPHIQUES

AS DE TRÈFLE
En commandite par actions — Capital t.000.000
GRIESHABER FRÈRES & C'°
d Usine à Saint-Maur (Seine)
Siège ‘social : EE rue du Quatre” Septembre — PARIS

 

 
XVI

 

sont ceux qui donnent les

Meilleurs Résultats

pour

PHOTOGRAPHIER
AGRANDIR
& PROJETER

HORS CONCOURS GRANDS PRIX
Saint-Louis 1904 © Liége 1906

 

Paris 1900 + Hanoï 1902 # Milan 1903

DEMARIA Frères

‘(SOCIÉTÉ ANONYME D'EXPLOITATION DES ÉTABLISSEMENTS)
169, Quai de Valmy — PARIS

SUCCURSALEPROURMLA-BELGIQUEX
15, Rue de la Braie — BRUXELLES

LABORATOIRE ET SALLE DE DEMONSTRATION
A LA DISPOSITION DES ACHETEURS.
pour les Lanternes de Projections, Appareils d'Agrandissement,
Cinématographes.

 

CATALOGUE GÉNÉRAL ET NOTICE POUR LA.
PHOTOGRAPHIE DES COULEURS.

Franco sur demande

SPÉCIALITÉS FRANÇAISES TOUJOURS EN MAGASIN

DEMARIA FRÈRES :

A
 

 

 

7

à la même grandeur que l'original, Soit amplifiée, soit réduite
dans-üuh rapport déterminé.

# >
* Li

À l’Académie des Sciences de Paris. — M. ae
entretient ses collègues de la découverte qu'il vient de faire
d’un nouveau et curieux procédé de photographie. On sait
qu’actuellement lorsqu'on: photographie un paysage ou-un per-
sonnage, on les voit seulement: sur l’épreuve:sous l'angle où
ils ont été vus par le viseur ôu l'objectif: de l’apparéil.. Or, en
recouvrant :les- deux faces de la plaque sensible d’uné couche
de. collodion présentant une multitude :de petites stries obte-
nues à la machine à gaufrer, M. Lippmann\ transforme chaque
point de la plaque en autant de petites chambres noires arron-
dies, et l'épreuve obtenue sur cette plaque possède dès lors
un relief remarquable. Les premiers essais de l’auteur, faits
sur de très petites. photographiés, lui ont donné les résultats

les plus encourageants.

%k
k +

Aocusés de Réception.

Nouveaux catalogues, prospectus et spécimens
à la disposition du public
à l’Institut international de Photographie.

 

MM. Bayer & Ci, rue Verte, 175, Bruxelles, nous ont remis
des échantillons de leur nouveau papier au bromure #1:
brillant; il se travaille facilement et nous a donné entière
satisfaction.

La Photo-Textil-Gesellschaft, de Berlin, nous a adressé spé-
cimens et échantillons de son papier Saturat. Ce papier
non couché et sans baryte donne des épreuves d’un
aspect original et artistique.

Les Fabriques réunies Hinderer Thomas & Co, de Krefeld,
nous envoient des échantillons d'Antilumine.

L’antilumine est un excellent mode d’ éclairage pour
les chambres noires ; il remplace avantageusement le verre
rubis. M. Caillaut, 93, rue de Maubeuge à Paris, en est
le représentant pour la Belgique.

MM. Unger et Hoffmann, Akt. Ges., de Dresde, nous ont
soumis leur nouvelle plaque ,Apo/lo-Elite-Platte“; son
émulsion se recommande par ses nombreuses qualités.

 
8

Nous. avons reçu de MM. J. Hauff, pour le, Cercle Photo-
graphique de Bruges, des échantillons de toutes les
différentes plaques Hauf.

MM. Siegel & Butziger Nachf, de Dresde, nous remettent la
description de la , Mia“ 1908, nouvelle lampe réformée à
l'alcool, d’une très grande puissance.

Nouveautés. — L’abondance des matières nous oblige de
remettre à un prochain numéro, la description de l’, Auto-
Clack“ de Rietzschel, de l'appareil , Bébé“ de Suter, du
»Stéréo-Kibitz® 45X 107 de la Suddeutsches Camerawerk,
et des nouveautés de la firme Émile Wunsche ,Le
Patrice", , Alpi® n° 560, etc.

Nouveaux catalogues de MM. Demaria, de Paris, succursale
à Bruxelles, 15, rue de la Braie.

De MM. Newton & Co, 3, Fleetstreet, Londres. — Listes des
vues de projections et notice du , Vifascope“:

Catalogues de M. P. Reinicke, de Rudolstadt.

Articles à lire : ,L'Enfance d’un héron“ et ,Océans du Ciel et
de la Terre“, parus dans Je Sais Tout, numéro du
15 février.

La ,Nature“ n° 1814 : Projections automatiques.

Nouveau confrère : ,Bolletino Ufficiale del Club d’Arte“, Turin,
4, Via Stampatori.

Re

 

 
 

  

 

E<
À

 

 

 

 

 

Doubles-Anastigmats. Goerz

Celor

1:4,5-5,5(Série Ib)

Dagor
1 : 6,8 (Série III)

 

Objectif universel lumineux, Objectif spécial pour vues
pour tous les usages de la Pho- instantanées les plus rapides,
tographie. Donne àpleinéouver- instantanés:faits dans des con-
ture, C'est-à-dire avec la plus ditions défavorables, portraits
grande luminosité, une image dans l'atelier et en chambre,
très nette jusqu'aux bords. de la  trichromo-photographie, pro-
plaque. Très recommandable jections, etc., etc. Type très
pour des chambres à main. ‘court.

Syntor
1 : 6,8 (série I d)
Objectif bon marché. Distances focales de 12 à 21 centimètres.

 

Les lentilles postérieures de tous les Doubles-Anastigmats Goerz :
peuvent êtreutilisées comme objectifs à longs foyers pour paysages.

 

EN VENTE DANS TOUTES LES BONNES MAISONS D'ARTICLES
POUR LA PHOTOGRAPHIE ET DIRECTEMENT À LA MAISON

Optische Aktien=
Anstalt C. P. GOERZ . Gesellschaît
OPTIQUE ET MÉCANIQUE DE PRÉCISION

BERLIN-FRIEDENAU 56.

 

PARIS LONDRES
22, Rue de l’Entrepôt 16, Holborn Cireus E. C.
NEW-YORK CHICAGO
52, East Union Square Heyworth Bldg.

Catalogue des objechfs ainsi que
des appareils (Goerz-Anschütz pliants, etc.) jumelles, franco.

 

 

 

_.

 

 

  
 

 

 

XX

Demandez à votre Fournisseur

—=[{E CÊÉLÈBRE ——

  
  

Révélateur Brillant

et refusez tout flacon qui ne porte pas sur l'étiquette la raison des
seuls fabricants :

Barmer Trockenplatten-Fabrik Brune & Hüfinghoff
FABRIQUE DE PLAQUES PHOTOGRAPHIQUES
à BARMEN (Prusse Rhénane).

comme il y a des imitations inférieures sur le marché.

Prix d’un Flacon de
1 litre — 1000 gr. 500 gr. 250 gr. 125 gr. 100 gr.
Fr. 3.75 2.25 20 0.75 0.65

Marchandise prise au domicile des revendeurs, flacon compris, emballage compté au prix de coût.

 

On ne Ole EN IDE NT

Nous fabriquons en outre sous le nom de

Révélateur Brillant
» DE CONCURRENCE “

un révélateur qui est beaucoup supérieur à toutes les imitations à la
moitié du prix de notre Révélateur Brillant Original.

Barmer Trockenplatten-Fabrik Brune. & Hüfinghof

FABRIQUE DE PLAQUES PHOTOGRAPHIQUES SR
— à BARMEN (Prusse Rhénane).

 
 

 

   

ENSIGN"
77

!  Pellicu/es en Bobines

    
    

Auslin Edwards
WARWICK (Angleterre)

* sont les ‘plus perfectionnées

 
      

sous tous Jes: rapports.

     
   
   
 

 

NOUVEAUTÉ :

À Guileminot Radies Bron

ULTRA-RAPIDES

j Guilleminot © A GRAIN FN

‘ D vente chez tous les marchands de

 

 

Fournitures’ Photographiques.

Quilleminot. R. Guilleminot, Boespflug & C* :

PARIS

< TA + E Gé ñ + + d

 

 
 
 

XXII

ISSN LOST SSP SN LS RSS LS SE SSL SN PLIS PSN PSS O

 

 

SSSNPAINS

 

 

Nouvelles Plaques

au Gelatino Bromure d'Argent

EXTRA-RAPIDES

Grâce à leur grande sensibilité, ce sont les plaques d'hiver,
par excellence, permettant d'opérer par les temps les plus
sombres. Pures et intenses, sans dureté, très fines de grain,
ar supportent les développements prolongés sans laisser de

trace de voile.

PSP RSS SSI SSP SSP IN PS PS PSP SES SNS ©

Prix de vente par douzaine

612X9 9 X 12 12:X 16 1/2 13 X°18 18 X 24
0.90 1.50 2.50 3.— 6.—

 

 

Plaques au chlorure Plaques Aurore
pour projections par impression directe

SSSR SSSR I RS SSSR S RS PS PE RSS A

Verre mince spécial

Ù sf
GABA VS ST 8 12X10 9 X12 12X 17
1e 1.25 1.50 ou ge

 

> Révélateur concentré, souple,. énergiq
N G RO G E N E commode d'emploi, de HR RER

n’attaquant pas ou peu les doigts. Le flacon de 250 ec. 1 franc. |

 

Instructions el Prix-Courants à l'Usine :

DE CONINCK"!

162, Maisons'aux Anguilles, GAND (Belgique) |

Téléphone 1027. ; : Télégraphe : PHOTO-GAND.

PELLE

LS RS ISS
CASSINI SSSR SR RSS NS

 

 

 
 

 

in <«— ”
À JL HAUFF & Où, G.m.b.H, Feuerkach, Wurtemherg 1

REPRÉSENTANT POUR LA BELGIQUE :

Charles KAMP, 53, rue de Danemark, BRUXELLES

PLAQUES SÈCHES HAUFF

Instantanée ordinaire

 

 

 

 

Sensibilité exceptionnellement
forte. Préparation soignée. Inten-
JHautre€ man. cuemiscue Faorix M site et clarté excellentes. Grain fin.

Mug Drotoseohtese APREIATR ÿ Aucune coloration jaune, s’em-
ploie donc avec les révélateurs
avec succès.

Particulièrement à recommander
au développement lent.

Antihalo- Orthochromatique

Gradation parfaite. Très brillant
et sans flou. Plaque universelle
pour l'atelier, reproduction et le
plein air.

Plaque instantanée Orthochromatique

 

Très sensible au jaune et au vert. Couche épaisse. Intensité excellente.
De la plus haute sensibilité générale. || Grain fin. Gradation magnifique.
S’emploie sans écran jaune pour toutes | Grande durite
“es photographies de paysages. |
Appliquer: l’écran seulement pour les ||!
grands contrastes de couleur. |
Prix pour toutes les 3 sortes par douzaine
9/12 : 12/16} 13/18 18/24
Fr. 2.29 3.45 4.20 8.15.

Plaque Flavine-Hauff

la meilleure plaque pour couleurs

On devrait l’employer partout
à la place de la plaque ordinaire.

De la plus haute sensibilité au jaune pente pour la photographie de

 

et au vert. ; | montagnes et de lacs.
De la plus haute-sensibilité générale. Absolument nécessaire pour des repro-
S’emploie presque toujours sans écran ductions.
jaune. Grain fin. Gradation parfaite.
9/12 12/16 !}2 LS . 18/24
- Fr. 8.00 4,50 5.60 11.00

PLAQUE DIAPOSITIVE HAUFE |.

pour projections, stéréoscopes et transparents.

“Donne des clichés très brillants et plastiques, à tons noirs, bruns et violets

Toute boîte contient les instructions pour l'emploi.

 

 

 

 

Ÿ à À :S'adresser aux Négociants d'Articles photographiques ! RSS Y

B— _ p-Æ

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

PHOTOGRA PHIQUES

Par Noircissement direct (ACTINOS, etc.)
Par Développement (RADIOS, etc.)

 

PLAQUES « PELLIGULES  :
Me

PHOTOGRAPHIQUES

Marque (Sigma) les plus rapides du Monde
Orthochromatiques, Panchromatiquées, etc.

 

PRODUITS

 PHOTOGRAPHIQUES

: rende Photodoses, Poudre- Éclair, etc...

 

Plu S d’'Insucces en consultant

 

 

 

| L' AGENDA LUMIERE 1907.

 

 

 

 

 
 

 

   

 

 

Vingt neuf ans d’un succès croissant, sont Ÿ
un gage suffisant pour démontrer la supériorité
des Plaques et Papiers

ILFORD

13 sortes de plaques

 

lentes, moyennes, rapides et ultra-rapides |

 

Con nemmarmsnes

Les plaques ILFORD pour diapositives sont univer-

 

| sellement réputées pour la finesse, la régularité et la

richesse de tons |

 

| Papiers au Bromure, Gaslight
et P. O0. P. À

lford, Limited, Londres

A
——<

 

Agence pour la Belgique :

Maison V= S. GECELE “Téléphone 1583

86, Marché-aux-Herbes (à côté du Passage) BRUXELLES

 

 

 

 

 

 

 

 

RES

 

 
 

 

 

 

| E
rtho-Brom Spécia

le nouveau papier au Bromure que la firme
L. GEVAERT & C° vient de mettre en vente,
donne des résultats surprenants par simple
développement ; notamment une richesse de tons
incomparable.
Ce papier est à obtenir dans toute bonne

maison de reVente d’articles photographiques,
tels que les autrés papiers Gevaert :

Papiers Blue-Star

 

53 Caloium : à
. Caso'ïdin par virage
33 Mat Gevaert
Papiers Ortho-Bromo par
y Ridax développement

Cartes postales sensibles en tous genres.
SE Bees
Avertissement.

L’'énorme succès qu'obtient dans tous les pays du monde
le papier photogr aphique , The Blue-Star Paper”, papier favori
des touristes, ne manque pas de susciter une forte concurrence.
A ‘dessein certains des papiers de cette concurrence sont
débités de manière à pouvoir être confondus avec le Blue-Star,
alors qu'en réalité ils ne présentent qu'une contrefaçon. II

 

 

- importe que le consommateur soit mis en garde contre de

pareilles manœuvres. Le véritable , Blue-Star Paper“, dont la

Marque et l'étiquette sont légalement déposées est: obténable

dans toute bonne maison de revente d'articles photographiques
de l'Europe. : =

Prix unique par pochette | en Belgique : 6Q centimes.

se

 

 

 

 

 

 

 
